[{"id":36256,"date":"2018-09-19T06:49:12","date_gmt":"2018-09-19T11:49:12","guid":{"rendered":"https:\/\/eltoque.com\/?p=36256"},"modified":"2018-09-18T17:12:12","modified_gmt":"2018-09-18T22:12:12","slug":"trabajador-privado-devuelve-el-tranvia-a-la-ciudad-de-cienfuegos","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/eltoque.com\/trabajador-privado-devuelve-el-tranvia-a-la-ciudad-de-cienfuegos\/","title":{"rendered":"Trabajador privado devuelve el tranv\u00eda a la ciudad de Cienfuegos"},"content":{"rendered":"<p>Tirados por caballos y luego impulsados por energ\u00eda el\u00e9ctrica, los tranv\u00edas circularon en Cuba hasta principios de la d\u00e9cada de 1950. Unos 65 a\u00f1os despu\u00e9s, un trabajador \u201cpor cuenta propia\u201d de la centro-sure\u00f1a ciudad de Cienfuegos ha \u201crescatado\u201d del olvido este medio de transporte.<\/p>\n<p>Aunque el suyo es un tranv\u00eda muy original.<\/p>\n<p>Fabricado con retazos de piezas de madera, aluminio y acero, el veh\u00edculo de Paul Lima Arencibia ha llevado a otro nivel la oferta de recorridos tur\u00edsticos a bordo de carretones tirados por animales en el centro hist\u00f3rico de la tambi\u00e9n llamada \u201cPerla del Sur\u201d.<\/p>\n<p>Enfermo de enfisema pulmonar agudo, tras casi 20 a\u00f1os de trabajar como alba\u00f1il con cemento, Lima Arencibia asegura haber encontrado su inspiraci\u00f3n en fotos antiguas de la escuela primaria donde estudia su hijo, una antigua estaci\u00f3n de tranv\u00edas hasta 1953.<\/p>\n<p>\u201cAl principio no fue un tranv\u00eda. Durante dos a\u00f1os, lo que tuve fue un peque\u00f1o bote al que le puse ruedas y me dediqu\u00e9 a pasear ni\u00f1os por la ciudad con la ayuda de Caramelo, mi caballo. Luego pens\u00e9 que a esta ciudad le faltaban cosas y una de ellas era el tranv\u00eda. Yo ve\u00eda l\u00edneas f\u00e9rreas en las calles por todas partes y decid\u00ed investigar.\u201d<\/p>\n<p>Las b\u00fasquedas lo llevaron a archivos y bibliotecas de la ciudad, y a consultas directas con varias instituciones culturales, varias de las cuales desestimaron la propuesta.<\/p>\n<p>\u201cDijeron que con los coches tradicionales o las calesas coloniales ya bastaba\u201d, recuerda Paul.<\/p>\n<p>Casi sin \u00e1nimo, el creador lleg\u00f3 al Consejo de la Administraci\u00f3n Municipal y all\u00ed s\u00ed le aplaudieron la iniciativa. Los responsables de un programa llamado Plataforma Articulada para el Desarrollo Integral Territorial (PADIT) lo estimularon de inmediato a convertirse en un Proyecto de Desarrollo Local.<\/p>\n<p>\u201cEl Tranv\u00eda existe gracias a ellos\u201d, insiste.<\/p>\n<div id=\"attachment_36263\" style=\"width: 880px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><img class=\"size-full wp-image-36263\" src=\"https:\/\/eltoque.com\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/Cochero-tranv\u00eda-Cienfuegos-2018.jpg\" alt=\"Paul Lima, el revitalizador del tranv\u00eda como medio de transporte en Cienfuegos. Foto: Claudia Mart\u00ednez Bueno\" width=\"870\" height=\"510\" \/><p class=\"wp-caption-text\">Paul Lima, el revitalizador del tranv\u00eda como medio de transporte en Cienfuegos. Foto: Claudia Mart\u00ednez Bueno<\/p><\/div>\n<p>El 9 de diciembre de 2017, al alba\u00f1il devenido cochero le otorgaron un permiso exclusivo para transitar por zonas vedadas para el resto de los carretones, como las c\u00e9ntricas avenidas del malec\u00f3n, el Prado y otras calles del centro hist\u00f3rico cienfueguero.<\/p>\n<p>\u201cAhora estoy por firmar algunos contratos con la Delegaci\u00f3n del Turismo y sus agencias estatales, aunque ya me han entregado plegables y videos para ponerlos en la pantalla que tengo dentro del coche. La Direcci\u00f3n de Patrimonio me ha dado la historia de esculturas e inmuebles para que, luego de cochear, repase un poco.<\/p>\n<p>\u201cEso es lo que comparto con mis clientes durante las rutas, por tres o cuatro CUC el costo para turistas extranjeros y 10 pesos (CUP) para los cubanos. Tambi\u00e9n me alquilan para bodas por 40 CUC el d\u00eda y los llevo a todas partes\u201d.<\/p>\n<div id=\"attachment_36264\" style=\"width: 880px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><img class=\"size-full wp-image-36264\" src=\"https:\/\/eltoque.com\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/Coche-Tranv\u00eda-Cienfuegos-2018.jpg\" alt=\"Foto: Claudia Mart\u00ednez Bueno\" width=\"870\" height=\"510\" \/><p class=\"wp-caption-text\">Foto: Claudia Mart\u00ednez Bueno<\/p><\/div>\n<p>Adem\u00e1s de crear con sus propias manos un tranv\u00eda, Paul Lima dio con la posible soluci\u00f3n al problema de salud p\u00fablica que hoy generan coches y carretones estacionados en piqueras malolientes y poco higi\u00e9nicas. El veh\u00edculo de Paul tiene su propio \u201csistema de tratamiento de residuales\u201d para la orina y el excremento del caballo.<\/p>\n<p>\u201cEs una especie de embudo que forr\u00e9 de cuero y se lo coloco al caballo cuando est\u00e1 descansando. Todo ese l\u00edquido descarga en un tanque de acero inoxidable bajo el coche. Y lo otro es un \u201cculero\u201d (pa\u00f1al) que conduce a unas bolsas, tambi\u00e9n bajo el coche, para recoger los desechos\u201d.<\/p>\n<p>Lima espera que se generalice la idea y hasta se exija como norma, especialmente en ciudades como Cienfuegos en las que centenares de coches tirados por caballos impiden que colapse el transporte urbano, pero tambi\u00e9n vierten kilogramos y litros de desechos a las calles.<\/p>\n<p>De momento, la idea del rescatador del tranv\u00eda ya fue evaluada y cuenta con la anuencia de la Direcci\u00f3n de Ingenier\u00eda del Tr\u00e1nsito en Cienfuegos.<\/p>\n<div id=\"attachment_36261\" style=\"width: 979px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><img class=\"size-full wp-image-36261\" src=\"https:\/\/eltoque.com\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/Detalle-coche-tranv\u00eda-Ciefuegos-2018.jpg\" alt=\"Innovaci\u00f3n para recoger la orina del caballo. Foto: Claudia Mart\u00ednez Bueno\" width=\"969\" height=\"568\" \/><p class=\"wp-caption-text\">Innovaci\u00f3n para recoger la orina del caballo. Foto: Claudia Mart\u00ednez Bueno<\/p><\/div>\n<p>Este invento cienfueguero ejemplifica una infrecuente pero fruct\u00edfera comuni\u00f3n entre actores privados e instancias gubernamentales en Cuba, que se ha promovido objetivo declarado de la reforma de los \u00faltimos 10 a\u00f1os. Aunque, hasta el momento, alianzas concretas como esta, no abundan.<\/p>\n<p>Para el creador de esta sugerente oferta, el asunto es muy claro:<\/p>\n<p>\u201cEn la medida que Cienfuegos sea atractivo, lo ser\u00e1 mi idea. En la medida que seamos capaces de preservar lo que durante todos estos a\u00f1os ha hecho de Cienfuegos un destino encantador, pues mi Tranv\u00eda tambi\u00e9n lo ser\u00e1.<\/p>\n<p>\u201cLa ciudad cuenta con otras opciones para los turistas, tanto en el sector privado como en el estatal. He escuchado, incluso, que se est\u00e1n construyendo otros tranv\u00edas. L\u00f3gico, es una buena idea. Yo no me preocupo por eso, porque solo comparando podemos medir la calidad de nuestro servicio. Se competir\u00eda por mejorar y eso solo puede ser bueno.<\/p>\n<p>\u201cEn estos momentos yo mismo estoy trabajando en otro tranv\u00eda. A este le estoy dedicando m\u00e1s tiempo, quiero que sea m\u00e1s fiel al dise\u00f1o verdadero, con dos entradas a ambos lados y otros detalles. Siempre con mis propios medios y recursos, por eso no hay apuro. El primero lo trabajar\u00e1 mi hermano, exclusivamente, para los ni\u00f1os. No quiero que se pierda ese valor tan bonito.\u201d<\/p>\n<p><strong>*En este trabajo contribuyeron Claudia Mart\u00ednez Bueno y Rosario Conyedo<\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Tirado por su caballo, este veh\u00edculo con fines tur\u00edsticos ejemplifica una infrecuente pero fruct\u00edfera comuni\u00f3n entre actores privados e instancias gubernamentales en Cuba. Hasta el momento, alianzas concretas como esta, no abundan.<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":36265,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[154],"tags":[358,842,49,801,860],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/36256"}],"collection":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=36256"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/36256\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":36267,"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/36256\/revisions\/36267"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/36265"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=36256"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=36256"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=36256"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]},"_embedded":{"author":[{"code":"rest_user_invalid_id","message":"ID de usuario no v\u00e1lido.","data":{"status":404}}],"wp:featuredmedia":[{"id":36265,"date":"2018-09-18T17:05:38","slug":"tranvia-cienfuegos-cuba-2018","type":"attachment","link":"https:\/\/eltoque.com\/trabajador-privado-devuelve-el-tranvia-a-la-ciudad-de-cienfuegos\/tranvia-cienfuegos-cuba-2018\/","title":{"rendered":"Tranv\u00eda-Cienfuegos-Cuba-2018"},"author":22,"caption":{"rendered":"<p>El tranv\u00eda de Cienfuegos. Foto: Claudia Mart\u00ednez Bueno<\/p>\n"},"alt_text":"El tranv\u00eda de Cienfuegos. Foto: Claudia Mart\u00ednez Bueno","media_type":"image","mime_type":"image\/jpeg","media_details":{"width":870,"height":510,"file":"2018\/09\/Tranv\u00eda-Cienfuegos-Cuba-2018.jpg","image_meta":{"aperture":"5.1","credit":"","camera":"COOLPIX S200","caption":"","created_timestamp":"-62169984000","copyright":"","focal_length":"14.3","iso":"50","shutter_speed":"0.0042571306939123","title":"","orientation":"1","keywords":[]},"sizes":{}},"source_url":"https:\/\/eltoque.com\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/Tranv\u00eda-Cienfuegos-Cuba-2018.jpg","_links":{"self":[{"attributes":[],"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/36265"}],"collection":[{"attributes":[],"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/media"}],"about":[{"attributes":[],"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/attachment"}],"author":[{"attributes":{"embeddable":true},"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"attributes":{"embeddable":true},"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=36265"}]}}],"wp:term":[[{"id":154,"link":"https:\/\/eltoque.com\/category\/emprendimientos\/","name":"Emprendimientos","slug":"emprendimientos","taxonomy":"category","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories\/154"}],"collection":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories"}],"about":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/taxonomies\/category"}],"wp:post_type":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts?categories=154"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}],[{"id":358,"link":"https:\/\/eltoque.com\/tag\/cuba\/","name":"Cuba","slug":"cuba","taxonomy":"post_tag","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags\/358"}],"collection":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags"}],"about":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/taxonomies\/post_tag"}],"wp:post_type":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts?tags=358"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}},{"id":842,"link":"https:\/\/eltoque.com\/tag\/cuentapropismo\/","name":"cuentapropismo","slug":"cuentapropismo","taxonomy":"post_tag","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags\/842"}],"collection":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags"}],"about":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/taxonomies\/post_tag"}],"wp:post_type":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts?tags=842"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}},{"id":49,"link":"https:\/\/eltoque.com\/tag\/emprendedores\/","name":"Emprendedores","slug":"emprendedores","taxonomy":"post_tag","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags\/49"}],"collection":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags"}],"about":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/taxonomies\/post_tag"}],"wp:post_type":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts?tags=49"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}},{"id":801,"link":"https:\/\/eltoque.com\/tag\/emprendimiento\/","name":"emprendimiento","slug":"emprendimiento","taxonomy":"post_tag","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags\/801"}],"collection":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags"}],"about":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/taxonomies\/post_tag"}],"wp:post_type":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts?tags=801"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}},{"id":860,"link":"https:\/\/eltoque.com\/tag\/trabajo_por_cuenta_propia\/","name":"trabajo por cuenta propia","slug":"trabajo_por_cuenta_propia","taxonomy":"post_tag","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags\/860"}],"collection":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags"}],"about":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/taxonomies\/post_tag"}],"wp:post_type":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts?tags=860"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}]]}},{"id":36079,"date":"2018-09-18T06:55:58","date_gmt":"2018-09-18T11:55:58","guid":{"rendered":"https:\/\/eltoque.com\/?p=36079"},"modified":"2018-09-18T08:48:10","modified_gmt":"2018-09-18T13:48:10","slug":"la-habana-agora-constitucional","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/eltoque.com\/la-habana-agora-constitucional\/","title":{"rendered":"La Habana, \u00e1gora constitucional"},"content":{"rendered":"<p>En la segunda quincena de agosto, seg\u00fan el cronograma, se deben haber hecho m\u00e1s de 1 260 consultas populares sobre el proyecto de Constituci\u00f3n en los barrios de La Habana. Un par de meses despu\u00e9s, quien controla la informaci\u00f3n dir\u00e1 que recogieron sabr\u00e1-dios-cu\u00e1ntos-miles de planteamientos y que, de ellos, no-s\u00e9-cu\u00e1ntos-miles ten\u00edan que ver con el matrimonio y otros tantos con las palabras alcalde, intendente, gobernador. Nos dir\u00e1n si por fin alguien les hizo swing a los conceptos habeas corpus, bienes inembargables, imprescriptibilidad, o si por fin alguien acept\u00f3 que el adjetivo digna complemente al sustantivo vivienda en el debate constitucional.<\/p>\n<p>En realidad, al principio, hubo silencio. El lunes 13 de agosto, en el Liceo de Regla, hab\u00eda 70 personas en sillas, en el suelo, de pie o recostadas a las paredes. Pocos j\u00f3venes. Una mujer filmaba con un m\u00f3vil. Otra se abanicaba con el tabloide. A las 8:00 p.m., todos de pie, hab\u00edan cantado el Himno con un <em>background<\/em> y luego hab\u00edan cantado la canci\u00f3n a Fidel, de Ra\u00fal Torres, en memoria del Jefe, en su aniversario 92.<\/p>\n<p>Un <em>datashow <\/em>proyectaba fotos suyas. Bandera y escudo en una pared. En una mesa frente a todo el mundo, muy serio, con la mano en la barbilla, Carlos Rafael Miranda, coordinador nacional de los CDR. Junto a \u00e9l un hombre con pul\u00f3ver azul que a las nueve menos cuarto hab\u00eda terminado de leer el tabloide, cap\u00edtulo por cap\u00edtulo, que al final de cada uno de ellos hab\u00eda preguntado criterios, dudas, y hab\u00eda recibido por <em>feedback<\/em> a ni\u00f1os corriendo entre las sillas, bostezos, gente sec\u00e1ndose el sudor.<\/p>\n<p>A las 8:50 la tercera persona a la mesa, seg\u00fan los vecinos, Niurka Sald\u00edvar, segunda secretaria del Partido en el municipio, pide la palabra y dice que fue una reuni\u00f3n muy r\u00e1pida, que le preocupa que \u201cno hubo criterios de nuestros pobladores\u201d porque se trata de una reuni\u00f3n de importancia para el futuro de Cuba, que esta es \u201cla democracia que muchos pa\u00edses quisieran tener\u201d. Y silencio. Carlos Rafael Miranda toma el micr\u00f3fono, explica que \u201cesta es la Constituci\u00f3n de todas las cubanas y cubanos\u201d, \u201cla ley de leyes\u201d y que, por lo tanto, son necesarias las apreciaciones del pueblo. Dice que \u201caqu\u00ed ni se aprueba ni se desaprueba ninguna opini\u00f3n\u201d, que \u201cel car\u00e1cter democr\u00e1tico tambi\u00e9n va en eso\u201d. Pero nadie habla.<\/p>\n<p>El mi\u00e9rcoles 15 hab\u00eda llovido tanto que se suspendi\u00f3 el juego en el estadio Latinoamericano. A las 8:00 p.m., sin embargo, en la calle San Jos\u00e9 de Centro Habana hab\u00eda 40 personas en semic\u00edrculo alrededor de una mesa en la calle frente a la que una mujer va leyendo la introducci\u00f3n, acent\u00faa palabras como Fidel y socialismo. Despu\u00e9s va leyendo cada cap\u00edtulo. Una bandera ondea con el viento atada a una reja; m\u00e1s all\u00e1, el escudo. De vez en cuando un trueno parte el cielo.<\/p>\n<p>A Josefina, de 40 a\u00f1os, le preocupa el uso de los s\u00edmbolos patrios (Art\u00edculo 4). \u201cEs muy triste\u201d, dice, \u201cver la bandera en un delantal\u201d. Hay una ley sobre eso. Yaiko, de 20, cree que en el Art\u00edculo 15 deber\u00eda decir algo sobre \u201cel acceso de las religiones a los medios de comunicaci\u00f3n\u201d. A\u00f1ade que hay pa\u00edses donde las instituciones religiosas tienen programas de radio y TV. En Cuba, dice, estas instituciones no tienen divulgaci\u00f3n, excepto la yoruba, que \u201cest\u00e1 m\u00e1s asociada a lo cultural\u201d.<\/p>\n<p>Es l\u00f3gico. A cada cual le preocupa lo suyo. A la que tiene una cafeter\u00eda le preocupan las regulaciones respecto a la concentraci\u00f3n de riquezas (Art\u00edculo 22) y habla a nombre de los cuentapropistas y de los campesinos, a quienes \u201cdebe permit\u00edrseles tener dos Ladas\u201d si no se los compran \u201ccon dinero robado\u201d, sino \u201ccon sacrificio y esfuerzo\u201d. Dice que deber\u00edan enfocarse en regular la concentraci\u00f3n de riqueza il\u00edcita, y menciona al bodeguero que roba, al del agro que roba, a todo el que roba. Como no hay campesinos ni muchos due\u00f1os de cafeter\u00edas en el semic\u00edrculo, casi nadie la apoya. Ni a Reynaldo, que propone que el Estado promueva no solamente la inversi\u00f3n extranjera, sino tambi\u00e9n la nacional (Art\u00edculo 28).<\/p>\n<p>A veces atraviesa el semic\u00edrculo un grupo de turistas con cervezas, un piquete de chamacos con bocinas, un carro. En la mesa, un hombre con bigotes hace de conductor y una mulata china toma notas con bol\u00edgrafo. Dijeron que eran una comisi\u00f3n del Partido municipal. Llovizna.<\/p>\n<p>Josefina y Yaiko arremeten contra el Art\u00edculo 68, que trata el matrimonio. Josefina desde el estereotipo (\u00bfQu\u00e9 ense\u00f1anzas puede tener un ni\u00f1o que se cr\u00ede con una pareja gay?); Yaiko desde la Biblia (Dios cre\u00f3 a Ad\u00e1n y a Eva, no a Ad\u00e1n y a Ad\u00e1n). Empieza la discordia. Hay quien dice que el matrimonio gay disminuye la natalidad, quien dice que Fidel no lo hubiera permitido y quien dice que s\u00ed, que lo permitan, pero que no los dejen adoptar ni\u00f1os. Yuri, cantante, dice que prohibir esto ser\u00eda volver a los a\u00f1os 70. \u201c\u00a1Hay que abrir la mente!\u201d, grita alguien. \u201c\u00a1Hay que abrir la mente pero no el culo!\u201d, responde otro.<\/p>\n<p>\u201cYo escuch\u00e9 en la Asamblea a una diputada que dijo: los viejitos no pueden ser una carga para el Estado\u201d, manifiesta Roberto. \u201cAh\u00ed (Art\u00edculo 70) dice que los hijos deben hacerse cargo de sus padres, pero \u00bfcu\u00e1ntos casos no conocemos de viejitos que han dedicado la vida a sus hijos y sus hijos no se ocupan? \u00bfA d\u00f3nde van a parar esos viejitos? Hay que mirar ese tema seriamente\u201d. Aplausos. Llueve duro. La gente se va yendo poco a poco. El del bigote apura los art\u00edculos. \u201c\u00a1Que quiten lo de la vivienda digna!\u201d (Art\u00edculo 82), apunta Josefina: \u201cdigna es una vivienda que tenga su placa, que tenga lo necesario. Pero aqu\u00ed no hay na\u2019 de eso. \u00a1A no ser los que viven como Bartolo!\u201d. Suspendido por lluvia.<\/p>\n<p>Lunes 20. Calle Teniente Rey, Habana Vieja. En un aula de la escuela primaria Ren\u00e9 Fraga Morenos, lo mismo: 20 personas en sillas, la bandera, una mesa desde donde conducen la reuni\u00f3n. Igual que en Centro Habana, aqu\u00ed van a hablar dos o tres vecinos y los dem\u00e1s har\u00e1n solo murmullos. En las tragedias griegas los h\u00e9roes mueren y el coro los mira y comenta desde atr\u00e1s.<\/p>\n<p>Jos\u00e9 Manuel es el h\u00e9roe aqu\u00ed. No muere, pero habla. Propone, por ejemplo, que en el Art\u00edculo 12, que afirma que Cuba repudia cualquier tipo de tratado que desconozca su soberan\u00eda, se agregue \u201cy continuar\u00e1 exigiendo la devoluci\u00f3n del territorio ilegalmente ocupado en Guant\u00e1namo\u201d, de tal manera que si un d\u00eda lo entregan no haya que modificar la Constituci\u00f3n. En el 121, propone que el presidente est\u00e9 en el cargo por dos mandatos consecutivos, solo si la Asamblea Nacional no valora conveniente que siga ah\u00ed. Respecto a \u201clos viejitos\u201d propone que se agregue que \u201cel Estado continuar\u00e1 prestando atenci\u00f3n al estudio y b\u00fasqueda de soluciones para las dificultades que enfrenta este grupo etario\u201d. Y propone que se agregue un art\u00edculo \u201cque provea de nacionalidad cubana por nacimiento a extranjeros en casos excepcionales\u201d, por si nace otro G\u00f3mez u otro Che.<\/p>\n<p>Jos\u00e9 Manuel tiene 60 a\u00f1os y el tabloide marcado con bol\u00edgrafo, de inicio a fin.<\/p>\n<p>Jos\u00e9 Pablo, el delegado, es m\u00e1s terrenal. Sugiere que la Asamblea \u201crevise estructuras como Vivienda, Planificaci\u00f3n F\u00edsica y Albergues, porque lejos de resolver problemas, generan m\u00e1s\u201d y que se instauren \u201cestructuras m\u00e1s pr\u00f3ximas a la poblaci\u00f3n, capaces de dar respuestas efectivas\u201d. Dice adem\u00e1s que \u201clas Asambleas (Municipales) del Poder Popular deben ser el punto de partida y de llegada para el ordenamiento territorial (Art\u00edculo 186, inciso c), porque la nuestra est\u00e1 supeditada a la Oficina del Historiador y no debe ser as\u00ed\u201d.<\/p>\n<p>Nuestro h\u00e9roe joven es \u00c1lex. \u00c1lex opina que hay que dejar claro que \u201csobre quienes violen lo establecido recaer\u00e1 el peso de la ley (Art\u00edculos 7, 8 y 9)\u201d. \u201cLos jefes, los directivos, cuando violen esas cosas, que sepan qu\u00e9 les toca, y que tienen que pagar por eso\u201d, dice. Tambi\u00e9n le alarma que los cubanos no puedan invertir en Cuba: \u201cSi un trabajador ha acumulado un dinerito por a\u00f1os y quiere invertirlo, \u00bfqu\u00e9 ley lo ampara?\u201d.<\/p>\n<p>El resto es coro.<\/p>\n<p>El martes 21 de nuevo est\u00e1n la bandera, el escudo y la foto de Fidel en una reja en calle 50, Playa. Y est\u00e1 de nuevo Carlos Rafael Miranda, pero esta vez en una esquina, de espectador. Una moto en la calle. Gente sentada en el cont\u00e9n de enfrente o de pie alrededor de la mesa. Gente que llega. Gente que pasa y sigue. Anochece. Hay luces amarillas en los postes. Lejos, la torre de la embajada rusa.<\/p>\n<p>Leovirgen, no menos de 70 a\u00f1os, trajo todo por escrito. Redact\u00f3 sus propuestas de modificaciones lo m\u00e1s, no s\u00e9, legislativamente que pudo. En el Art\u00edculo 70 (Los padres tienen la obligaci\u00f3n de dar alimentos a sus hijos\u2026), propone que no diga hijos sino \u201cni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes bajo su cuidado\u201d, \u201cporque hay quien se ha hecho cargo de sobrinos o de cualquier menor\u201d. En el 71, plantea eliminar la palabra \u201cpunible\u201d, respecto a la violencia familiar. Dice que fue al diccionario. Que punible viene de punici\u00f3n y que significa digno de castigo, \u201cpero aqu\u00ed no queremos castigar a nadie\u201d. Y en cuanto al salario (Art\u00edculo 76), cree que el Estado debe \u201ctrabajar para aumentar peri\u00f3dicamente la escala salarial de cada calificador de cargo, para que as\u00ed se alcance el principio de distribuci\u00f3n socialista, acorde con el crecimiento de la econom\u00eda nacional y la redistribuci\u00f3n de las riquezas y los ingresos\u201d.<\/p>\n<p>Leovirgen tambi\u00e9n dice que hay que analizar el tema defensa (Art\u00edculo 212), porque si viene una guerra ma\u00f1ana \u201cnadie sabe para d\u00f3nde coger\u201d.<\/p>\n<p>En la media hora que dura el encuentro hablan ella y Osvaldo, 60 a\u00f1os, que pide adicionar a los requisitos para ser gobernador (Art\u00edculo 171), que el aspirante sea delegado, o diputado a la Asamblea Nacional.<\/p>\n<p>Maidelis, del Partido municipal, lee el tabloide entero, insiste en que aqu\u00ed todo es permisible, en que todos los criterios se recogen, lee las conclusiones y se va con el acta bajo el brazo. No s\u00e9 a d\u00f3nde van a parar las actas. Ojal\u00e1 que los papeles mojados que se llev\u00f3 la china de Centro Habana hayan llegado secos a alg\u00fan lugar.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>En el mes de agosto, seg\u00fan el cronograma, se deben haber hecho m\u00e1s de 1 260 consultas populares sobre el proyecto de Constituci\u00f3n en los barrios de La Habana. \u00bfQu\u00e9 ha pasado en los debates constitucionales?, \u00bfqu\u00e9 plantean las personas? <\/p>\n","protected":false},"author":154,"featured_media":36254,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[2],"tags":[19,847,358,3],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/36079"}],"collection":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/154"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=36079"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/36079\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":36255,"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/36079\/revisions\/36255"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/36254"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=36079"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=36079"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=36079"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]},"_embedded":{"author":[{"code":"rest_user_invalid_id","message":"ID de usuario no v\u00e1lido.","data":{"status":404}}],"replies":[[{"id":7065,"parent":0,"author":0,"author_name":"JORGE Carlos","author_url":"","date":"2018-09-18T23:30:16","content":{"rendered":"<p>Al final es x gusto toda esta muela. Perder tiempo. Ver\u00e1n cuando salga la constituci\u00f3n es igualitica al anteproyecto. As\u00ed mismo paso con el C\u00f3digo de Trabajo. Yi lo uso bastante por problemas de trabajo, y saben que?? Lo q tengo es el anteproyecto porque no vari\u00f3 en nada. Me tome el trabajo denoonerlos uno al lado de otro, linea x linea. Y nada.  Y se debati\u00f3 igualito q esto. En fin, ya eso esta aprobado. Sin mas<\/p>\n"},"link":"https:\/\/eltoque.com\/la-habana-agora-constitucional\/#comment-7065","type":"comment","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/f9607ed92440bf758c46f0b979ef8717?s=24&d=wp_user_avatar&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/f9607ed92440bf758c46f0b979ef8717?s=48&d=wp_user_avatar&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/f9607ed92440bf758c46f0b979ef8717?s=96&d=wp_user_avatar&r=g"},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments\/7065"}],"collection":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments"}],"up":[{"embeddable":true,"post_type":"post","href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/36079"}]}},{"id":7059,"parent":0,"author":0,"author_name":"Aug","author_url":"","date":"2018-09-18T12:31:21","content":{"rendered":"<p>Buena pincha!!!<\/p>\n"},"link":"https:\/\/eltoque.com\/la-habana-agora-constitucional\/#comment-7059","type":"comment","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/b83f6262cdb086f5421fa1918d503c63?s=24&d=wp_user_avatar&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/b83f6262cdb086f5421fa1918d503c63?s=48&d=wp_user_avatar&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/b83f6262cdb086f5421fa1918d503c63?s=96&d=wp_user_avatar&r=g"},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments\/7059"}],"collection":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments"}],"up":[{"embeddable":true,"post_type":"post","href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/36079"}]}}]],"wp:featuredmedia":[{"id":36254,"date":"2018-09-17T18:27:01","slug":"constitucion","type":"attachment","link":"https:\/\/eltoque.com\/la-habana-agora-constitucional\/constitucion\/","title":{"rendered":"Constituci\u00f3n"},"author":22,"caption":{"rendered":"<p>Citaci\u00f3n para una debate constitucional en La Habana. Fotos: Cosett P\u00e9rez Hernandez<\/p>\n"},"alt_text":"Citaci\u00f3n para una debate constitucional en La Habana. Fotos: Cosett P\u00e9rez Hernandez","media_type":"image","mime_type":"image\/jpeg","media_details":{"width":870,"height":510,"file":"2018\/09\/Convocatoria-debate-constitucional-Cuba-2018.jpg","image_meta":{"aperture":"0","credit":"Cosett P\u00e9rez Hernandez","camera":"","caption":"Fotos:  Cosett P\u00e9rez Hernandez","created_timestamp":"1536764972","copyright":"Constituci\u00f3n","focal_length":"0","iso":"0","shutter_speed":"0","title":"Constituci\u00f3n","orientation":"1","keywords":[]},"sizes":{}},"source_url":"https:\/\/eltoque.com\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/Convocatoria-debate-constitucional-Cuba-2018.jpg","_links":{"self":[{"attributes":[],"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/36254"}],"collection":[{"attributes":[],"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/media"}],"about":[{"attributes":[],"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/attachment"}],"author":[{"attributes":{"embeddable":true},"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"attributes":{"embeddable":true},"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=36254"}]}}],"wp:term":[[{"id":2,"link":"https:\/\/eltoque.com\/category\/sociedad\/","name":"Sociedad","slug":"sociedad","taxonomy":"category","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories\/2"}],"collection":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories"}],"about":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/taxonomies\/category"}],"wp:post_type":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts?categories=2"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}],[{"id":19,"link":"https:\/\/eltoque.com\/tag\/ciudadania\/","name":"Ciudadan\u00eda","slug":"ciudadania","taxonomy":"post_tag","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags\/19"}],"collection":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags"}],"about":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/taxonomies\/post_tag"}],"wp:post_type":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts?tags=19"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}},{"id":847,"link":"https:\/\/eltoque.com\/tag\/constitucion\/","name":"Constituci\u00f3n","slug":"constitucion","taxonomy":"post_tag","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags\/847"}],"collection":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags"}],"about":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/taxonomies\/post_tag"}],"wp:post_type":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts?tags=847"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}},{"id":358,"link":"https:\/\/eltoque.com\/tag\/cuba\/","name":"Cuba","slug":"cuba","taxonomy":"post_tag","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags\/358"}],"collection":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags"}],"about":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/taxonomies\/post_tag"}],"wp:post_type":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts?tags=358"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}},{"id":3,"link":"https:\/\/eltoque.com\/tag\/sociedad\/","name":"Sociedad","slug":"sociedad","taxonomy":"post_tag","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags\/3"}],"collection":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags"}],"about":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/taxonomies\/post_tag"}],"wp:post_type":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts?tags=3"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}]]}},{"id":36077,"date":"2018-09-17T06:48:41","date_gmt":"2018-09-17T11:48:41","guid":{"rendered":"https:\/\/eltoque.com\/?p=36077"},"modified":"2018-09-17T19:32:05","modified_gmt":"2018-09-18T00:32:05","slug":"multas-por-obsequiar-una-jaba-en-cuba","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/eltoque.com\/multas-por-obsequiar-una-jaba-en-cuba\/","title":{"rendered":"Cuentapropistas no pueden vender bolsas de nylon en Cuba"},"content":{"rendered":"<p>Cada ma\u00f1ana Jes\u00fas Iglesias quita el polvo de la tarima antes de surtirla con ayuda de su hermano. Luego ambos actualizan la pizarra de ofertas y separan sus productos seg\u00fan su calidad y precios. Justo a las 8 a.m. su establecimiento, situado al borde de una avenida del Cerro, en La Habana, comienza a vender productos agropecuarios. Es un kiosco de unos cinco metros con variedad de frutas, viandas y vegetales; y donde, hasta hace algunas semanas, se inclu\u00eda al cliente una bolsa pl\u00e1stica para guardar sus compras.<\/p>\n<p>\u201cUn d\u00eda lleg\u00f3 un inspector y me dijo que estaba prohibido dar jabas, que mi licencia no era para eso. Entonces tuve que descartar el servicio para evitar ser multado, a pesar de que afecta al cliente\u201d, explica este hombre con acento de quienes provienen de la regi\u00f3n oriental.<\/p>\n<p>Desde que retir\u00f3 las bolsas, el vendedor confiesa que no solo ha causado molestias entre sus compradores, que ahora deben traer sus propios envoltorios, sino tambi\u00e9n que ha perjudicado el ritmo de venta de su negocio.\u201cEsta es una avenida muy transitada por autos, los choferes paran y compran; pero si no tenemos bolsas, muchos se van con las manos vac\u00edas\u201d.<\/p>\n<p>La experiencia de este carretillero no es aislada: en otros municipios de la capital varios cuentapropistas han dado una explicaci\u00f3n semejante a sus clientes cuando los compradores solicitan bolsas.<\/p>\n<p>Despu\u00e9s de adquirir dulces en una cafeter\u00eda privada de 19 y 72, en Playa, Camilo pidi\u00f3 una bolsa para llevarlos a casa. Antes de responder, la dependienta movi\u00f3 la cabeza de un lado a otro, encogi\u00f3 los hombros y le explic\u00f3 cautelosa: &#8220;tenemos prohibido brindar jabas junto a los productos. Si lo hacemos, pueden multarnos.&#8221;<\/p>\n<p>La norma a la que se refieren estos trabajadores es el art\u00edculo 5 f) del <a href=\"https:\/\/www.ilo.org\/dyn\/natlex\/docs\/ELECTRONIC\/95035\/111731\/F1086477759\/CUB95035.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Decreto Ley 315<\/a> que regula la actividad por cuenta propia en Cuba. El inciso establece que si no se demuestra la licitud de alguna de las materias primas, el trabajador ser\u00e1 multado con 1500 pesos. O lo que es lo mismo, si regalas una bolsa al cliente, los inspectores de la Direcci\u00f3n Integral de Supervisi\u00f3n y Control \u00a0exigen como respaldo vales que muestren de d\u00f3nde provienen los envases.<\/p>\n<p>Sin embargo, los mercados del Ej\u00e9rcito Juvenil del Trabajo (EJT), \u00fanicos establecimientos que comercializan las bolsas de manera regular y con el precio m\u00e1s barato del mercado (0.50 CUP) no entregan recibos.<\/p>\n<p>Cuando se les pregunta a los dependientes de estas entidades c\u00f3mo un cuentapropista puede respaldar el origen de las bolsas, las respuestas var\u00edan.<\/p>\n<p>Mientras en el mercado ubicado en la habanera calle de Tulip\u00e1n, el dependiente que despacha las &#8220;jabitas&#8221; explica que no existe un vale para esto, la econ\u00f3mica de un establecimiento hom\u00f3logo ubicado en 17 y K, en el Vedado, coincide en que all\u00ed tampoco se han emitido estos comprobantes, pero podr\u00edan considerarlo si el cliente lo necesita.<\/p>\n<p>Algo parecido sucede en los mercados Ideales, del ministerio de Comercio Interior, la otra \u00fanica fuente l\u00edcita de las socorridas &#8220;jabitas&#8221;.<\/p>\n<p>En el mercado del M\u00f3naco, en el municipio habanero de 10 de Octubre, tampoco emiten ninguna factura que valide el origen del producto. La situaci\u00f3n se repite por varios mercados visitados m\u00e1s.<\/p>\n<div id=\"attachment_36068\" style=\"width: 4054px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><img class=\"size-full wp-image-36068\" src=\"https:\/\/eltoque.com\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/20180906_082242.jpg\" alt=\"Venta de jabas en mercados de la EJT en La Habana. Foto: Javier Arrizurrieta.\" width=\"4044\" height=\"2370\" \/><p class=\"wp-caption-text\">Venta de jabas en mercados de la EJT en La Habana. Foto: Javier Arrizurrieta.<\/p><\/div>\n<p>Aunque los trabajadores por cuenta propia obtuvieran los vales que justifiquen la adquisici\u00f3n l\u00edcita de las bolsas, ese no ser\u00eda el \u00fanico impedimento para que las incluyan en su servicio.<\/p>\n<p>\u201cVender jabas o termos no est\u00e1 dentro del alcance de la actividad de servicios gastron\u00f3micos o vendedores agr\u00edcolas. Si no est\u00e1 estipulado en la ley, comercializar los envases es delito\u201d, explica la especialista en multas del municipio 10 de Octubre, Heidy Galv\u00e1n.<\/p>\n<p>La respuesta de la especialista cuando se le pregunta qu\u00e9 soluci\u00f3n existe entonces para que el cliente guarde sus compras, es toda una contradicci\u00f3n.<\/p>\n<p>\u201cLos envases pueden incluirlos en el servicio, mientras tengan los vales que respalden su procedencia, pero no ofrecerlos a cambio de dinero. Cada cosa que puede hacer un cuentapropista est\u00e1 estipulada con detalle. Lo que no est\u00e1 escrito es il\u00edcito.<strong> Ellos pueden incluir los envases y sumarlos al costo final, pero no decir que los venden<\/strong>\u201d.<\/p>\n<p>De acuerdo con la especialista, se supone que los vendedores privados &#8220;agreguen valor&#8221; a su servicio (llevarse, por ejemplo, una pizza caliente, desbordada de aceite, en una bolsa; en lugar de en la mano) pero lo pueden hacer s\u00f3lo si presentan unos comprobantes que no entregan los \u00fanicos suministradores oficiales del producto, o si incluyen en el precio el costo de la jaba, sin decirle a nadie que est\u00e1n cobrando por venderla. Quien lo entienda, que lo diga.<\/p>\n<p>Impedir la comercializaci\u00f3n de un simple envase porque \u201cno est\u00e1 dentro del alcance de la actividad\u201d es uno de los absurdos resultados de intentar detallar minuciosamente cada una de las acciones permitidas al sector cuentapropista, como <a href=\"https:\/\/www.bbc.com\/mundo\/noticias-america-latina-40800007\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">han se\u00f1alado de manera reiterada<\/a> varios economistas.<\/p>\n<p>Puede que con estas limitaciones recientes, los conflictos alrededor de \u201clas jabitas\u201d hayan encontrado otro de sus ejemplos m\u00e1s absurdos, pero las medidas restrictivas para el sector privado no son novedad en la isla.<\/p>\n<blockquote class=\"wp-embedded-content\" data-secret=\"1NyBZ8fPN8\"><p><a href=\"https:\/\/eltoque.com\/pizzalleta-nueva-solucion-a-la-burocracia-en-cienfuegos\/\">Pizzalleta: nueva soluci\u00f3n a la burocracia en Cienfuegos<\/a><\/p><\/blockquote>\n<p><iframe class=\"wp-embedded-content\" sandbox=\"allow-scripts\" security=\"restricted\" style=\"position: absolute; clip: rect(1px, 1px, 1px, 1px);\" src=\"https:\/\/eltoque.com\/pizzalleta-nueva-solucion-a-la-burocracia-en-cienfuegos\/embed\/#?secret=1NyBZ8fPN8\" data-secret=\"1NyBZ8fPN8\" width=\"600\" height=\"338\" title=\"&#8220;Pizzalleta: nueva soluci\u00f3n a la burocracia en Cienfuegos&#8221; &#8212; elTOQUE\" frameborder=\"0\" marginwidth=\"0\" marginheight=\"0\" scrolling=\"no\"><\/iframe><\/p>\n<p>Antes de que a Jes\u00fas o a la dependiente de la cafeter\u00eda les advirtieran sobre el peligro de comercializar envases, este derecho estaba solo permitido a para algunas unidades de comercio minorista donde eventualmente se encuentran por el valor de un peso cubano.<\/p>\n<p>Tampoco en los mercados de la EJT pueden adquirirse sin l\u00edmites. A cada persona all\u00ed se le vende un m\u00e1ximo de 20 bolsas. Adem\u00e1s existe otra separaci\u00f3n entre los mercados que venden en CUC y CUP. Los primeros incluyen la bolsa como parte del servicio y los segundos la venden por separado.<\/p>\n<p>Esta nueva restricci\u00f3n hacia el ejercicio de los trabajadores privados llega pocas semanas despu\u00e9s de que entrara en vigor otra resoluci\u00f3n (la <a href=\"https:\/\/www.gacetaoficial.gob.cu\/edicante.php\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">n\u00famero\u00a054 del Ministerio del Comercio Interior<\/a>) que pretende garantizar la protecci\u00f3n al consumidor.<\/p>\n<p>Resulta \u2014cuando menos ir\u00f3nico\u2014 que mientras el reglamento de esa norma legal indica que los clientes deben recibir mercanc\u00edas y prestaciones con calidad, las bolsas contin\u00faan ausentes de tiendas recaudadoras en divisa, agromercados y, ahora tambi\u00e9n, vedadas al sector privado.<\/p>\n<p>\u201cSi yo adquiero las jabas en los mercados o los de la EJT, como cualquier otra persona, \u00bfpor qu\u00e9 incluirlas en el servicio es penado? \u2014se pregunta Jes\u00fas\u2014 \u00bfC\u00f3mo puede ser ilegal regalar una jaba en Cuba?\u201d.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u201cSi yo adquiero las jabas en los mercados minoristas como cualquier otra persona, \u00bfPor qu\u00e9 obsequiar un envase es penado?, se pregunta Jes\u00fas.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0<\/p>\n","protected":false},"author":72,"featured_media":36086,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[2],"tags":[358,842,6,3,860],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/36077"}],"collection":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/72"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=36077"}],"version-history":[{"count":10,"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/36077\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":36258,"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/36077\/revisions\/36258"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/36086"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=36077"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=36077"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=36077"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]},"_embedded":{"author":[{"code":"rest_user_invalid_id","message":"ID de usuario no v\u00e1lido.","data":{"status":404}}],"wp:featuredmedia":[{"id":36086,"date":"2018-09-07T10:32:40","slug":"venta-de-jabas","type":"attachment","link":"https:\/\/eltoque.com\/multas-por-obsequiar-una-jaba-en-cuba\/venta-de-jabas\/","title":{"rendered":"venta de jabas"},"author":134,"caption":{"rendered":"<p>Venta de jabas en mercados de la EJT en La Habana. Foto: Claudia Rodr\u00edguez Herrera.<\/p>\n"},"alt_text":"Venta de jabas en mercados de la EJT en La Habana. Foto: Claudia Rodr\u00edguez Herrera.","media_type":"image","mime_type":"image\/jpeg","media_details":{"width":2384,"height":1398,"file":"2018\/09\/venta-de-jabas.jpg","image_meta":{"aperture":"2.2","credit":"","camera":"SM-G530T1","caption":"","created_timestamp":"1536307379","copyright":"","focal_length":"3.3","iso":"80","shutter_speed":"0.0083333333333333","title":"","orientation":"1","keywords":[]},"sizes":{}},"source_url":"https:\/\/eltoque.com\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/venta-de-jabas.jpg","_links":{"self":[{"attributes":[],"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/36086"}],"collection":[{"attributes":[],"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/media"}],"about":[{"attributes":[],"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/attachment"}],"author":[{"attributes":{"embeddable":true},"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/134"}],"replies":[{"attributes":{"embeddable":true},"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=36086"}]}}],"wp:term":[[{"id":2,"link":"https:\/\/eltoque.com\/category\/sociedad\/","name":"Sociedad","slug":"sociedad","taxonomy":"category","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories\/2"}],"collection":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories"}],"about":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/taxonomies\/category"}],"wp:post_type":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts?categories=2"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}],[{"id":358,"link":"https:\/\/eltoque.com\/tag\/cuba\/","name":"Cuba","slug":"cuba","taxonomy":"post_tag","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags\/358"}],"collection":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags"}],"about":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/taxonomies\/post_tag"}],"wp:post_type":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts?tags=358"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}},{"id":842,"link":"https:\/\/eltoque.com\/tag\/cuentapropismo\/","name":"cuentapropismo","slug":"cuentapropismo","taxonomy":"post_tag","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags\/842"}],"collection":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags"}],"about":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/taxonomies\/post_tag"}],"wp:post_type":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts?tags=842"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}},{"id":6,"link":"https:\/\/eltoque.com\/tag\/economia\/","name":"econom\u00eda","slug":"economia","taxonomy":"post_tag","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags\/6"}],"collection":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags"}],"about":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/taxonomies\/post_tag"}],"wp:post_type":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts?tags=6"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}},{"id":3,"link":"https:\/\/eltoque.com\/tag\/sociedad\/","name":"Sociedad","slug":"sociedad","taxonomy":"post_tag","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags\/3"}],"collection":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags"}],"about":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/taxonomies\/post_tag"}],"wp:post_type":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts?tags=3"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}},{"id":860,"link":"https:\/\/eltoque.com\/tag\/trabajo_por_cuenta_propia\/","name":"trabajo por cuenta propia","slug":"trabajo_por_cuenta_propia","taxonomy":"post_tag","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags\/860"}],"collection":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags"}],"about":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/taxonomies\/post_tag"}],"wp:post_type":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts?tags=860"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}]]}},{"id":36236,"date":"2018-09-16T06:33:47","date_gmt":"2018-09-16T11:33:47","guid":{"rendered":"https:\/\/eltoque.com\/?p=36236"},"modified":"2018-09-14T14:35:09","modified_gmt":"2018-09-14T19:35:09","slug":"en-cuba-hay-que-hablar-seria-y-profundamente-sobre-desigualdad","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/eltoque.com\/en-cuba-hay-que-hablar-seria-y-profundamente-sobre-desigualdad\/","title":{"rendered":"En Cuba hay que hablar seria y profundamente sobre desigualdad"},"content":{"rendered":"<p>En esta entrevista realizada al economista, profesor e investigador cubano Ricardo Torres, para <a href=\"http:\/\/temas.cult.cu\/catalejo\/en-cuba-hay-que-hablar-seria-y-profundamente-sobre-desigualdad\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">la revista Temas<\/a>, se discuten interesantes criterios sobre los problemas con la desigualdad creciente en Cuba, las medidas contenidas en la reforma econ\u00f3mica y los recientes pasos de &#8220;perfeccionamiento&#8221; de la llamada Actualizaci\u00f3n del modelo socialista cubano.<\/p>\n<p>Por: Fernando Luis Rojas y Carolina Garc\u00eda Salas.<\/p>\n<p><strong>*Ricardo Torres P\u00e9rez:\u00a0<\/strong>Doctor en Ciencias Econ\u00f3micas (Universidad de La Habana), subdirector y Profesor Titular en el Centro de Estudios de la Econom\u00eda Cubana (CEEC). Ha impartido conferencias en universidades y centros de investigaci\u00f3n de varios pa\u00edses de Europa, Asia, Am\u00e9rica Latina y en los Estados Unidos. Ha publicado varios art\u00edculos sobre transformaci\u00f3n estructural, pol\u00edticas industriales y el proceso de transformaciones del modelo econ\u00f3mico en Cuba en libros y revistas cubanas y extranjeras. Tiene una columna sobre econom\u00eda cubana en la revista Progreso Semanal y dirige el Informe Econ\u00f3mico Trimestral sobre Cuba que publica la Red Econolatin.<\/p>\n<p><em><strong>Fernando Luis Rojas (FLR)<\/strong>: <strong>\u00bfQu\u00e9 crees que distingue al socialismo existente del que se necesitar\u00eda para Cuba?<\/strong><\/em><\/p>\n<p><strong>Ricardo Torres P\u00e9rez (RTP)<\/strong>: Lo primero, entiendo el socialismo como el nombre que recibi\u00f3 en el siglo XIX la aspiraci\u00f3n de vivir en una sociedad m\u00e1s justa. Lo dem\u00e1s son expresiones o experiencias concretas de pa\u00edses que intentaron llevar esa aspiraci\u00f3n a la pr\u00e1ctica, como las del denominado \u201csocialismo real\u201d que no fueron muy exitosas que digamos. Digo esto porque hay una tendencia a igualar socialismo con la historia de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica o de algunos pa\u00edses de Europa del Este, que son experiencias concretas, pero no la referencia para comprender el socialismo.<\/p>\n<p>Ahora, el caso cubano mantiene dos deudas claras respecto al ideal de una nueva sociedad. La primera es el desarrollo de las fuerzas productivas, que para m\u00ed es la fundamental. La constataci\u00f3n de eso es que hoy estamos hablando de reformar el modelo. En otras etapas tambi\u00e9n se han hecho reformas, son naturales, pero de hecho, Ra\u00fal Castro en el 2007 habl\u00f3 de cambios estructurales, lo cual indica que no estamos hablando de adaptaciones menores al modelo, sino de una reforma importante al menos en su concepci\u00f3n.<\/p>\n<p>El desarrollo de las fuerzas productivas no puede ser analizado como una meta entre otras tantas de un sistema que se proclama como una alternativa v\u00e1lida. En este \u00e1mbito, el socialismo sustituy\u00f3 al capitalismo, pero no lo super\u00f3. Si bien el desarrollo capitalista es contradictorio y desigual, tanto al interior de los pa\u00edses, como entre estos; es capaz de generar un avance de las fuerzas productivas que no tiene paralelo hasta hoy. Y ha mostrado m\u00e1s flexibilidad y capacidad de adaptaci\u00f3n que otras formaciones econ\u00f3mico-sociales. El capitalismo tiene un mayor recorrido hist\u00f3rico, pero desde el principio mostr\u00f3 un dinamismo que lo llev\u00f3 a convertirse en dominante.<\/p>\n<p>El socialismo en Cuba tiene que propiciar el desarrollo econ\u00f3mico a un ritmo que lo acerque a las mejores experiencias internacionales, de otra forma no podr\u00e1 erigirse como una alternativa real para el pa\u00eds.<\/p>\n<p>La otra gran deuda tiene que ver con el c\u00f3mo, espec\u00edficamente con el ejercicio del poder pol\u00edtico y la participaci\u00f3n real de los ciudadanos en la toma de decisiones. Son muchas las razones que explican el funcionamiento nuestro sistema pol\u00edtico, pero lo cierto es que no garantiza efectivamente la participaci\u00f3n real de los ciudadanos en la toma de decisiones y los ciudadanos se quejan incluso de la representaci\u00f3n en ese sentido. El socialismo se propone liberar al ser humano en todos los \u00e1mbitos, y la participaci\u00f3n pol\u00edtica es clave para superar la enajenaci\u00f3n de la persona. No se puede construir un socialismo viable sin avances claros en este sentido. No creo que sin una creciente participaci\u00f3n social en la toma de decisiones, sin el control efectivo de las instituciones de gobierno, el ser humano est\u00e9 menos enajenado que en una sociedad como la capitalista. Estas cuestiones, que forman parte intr\u00ednseca de las que deber\u00edan ser aspiraciones del modelo, no se pueden entender s\u00f3lo como fin sino tambi\u00e9n como medio. Hay una contradicci\u00f3n entre un discurso que plantea romper barreras, liberar al ser humano, con una pr\u00e1ctica y modos de hacer distintos. \u00bfC\u00f3mo es posible lograr una cosa sin la otra?<\/p>\n<p>Tambi\u00e9n creo que en Cuba hay una gran ansiedad cuando se abordan temas como democracia, poder pol\u00edtico, participaci\u00f3n pol\u00edtica, etc\u00e9tera. A veces da la impresi\u00f3n que algunos de estos t\u00e9rminos fueron secuestrados y se rechaza hablar abiertamente sobre eso.<\/p>\n<p>Por otro lado, considero que se abusa del argumento que sostiene que la configuraci\u00f3n del sistema pol\u00edtico cubano se debe a la agresi\u00f3n permanente de Estados Unidos. Esta ciertamente deforma muchas pr\u00e1cticas, pero no es el \u00fanico elemento. La confrontaci\u00f3n con ese pa\u00eds con el que tenemos tan grandes asimetr\u00edas en t\u00e9rminos de poder econ\u00f3mico, militar, pol\u00edtico e ideol\u00f3gico, implica que tengamos que ser muy precavidos con la seguridad nacional e impone muchas restricciones. Pero a la hora de plantearse un debate pol\u00edtico y una participaci\u00f3n mucho m\u00e1s abierta, amplia y plural en la toma de decisiones e incluso en la elecci\u00f3n de los representantes a todos los niveles, este no es el \u00fanico elemento que interviene y no puede ser el \u00fanico que usemos para explicar el problema.<\/p>\n<p>Cuba hoy es una sociedad mucho m\u00e1s plural, diversa y heterog\u00e9nea, habr\u00e1 a quien no le guste esa condici\u00f3n, pero es la realidad. Nuestro sistema pol\u00edtico tiene que aspirar a representar esa diversidad. Si se queda al margen corremos el riesgo de que esa enajenaci\u00f3n aumente y se solidifique. La diversidad de Cuba en todos sus \u00e1mbitos, tiene que estar presente en la representaci\u00f3n del Estado y del gobierno, y no solamente a nivel de los representantes, sino en la toma de decisiones. El gobierno no es el \u00fanico ente que toma decisiones, y cuando las toma tiene que considerar la opini\u00f3n de los ciudadanos, hacerlos formar parte, con la heterogeneidad y la multiplicidad, incluso de intereses pol\u00edticos, que pueden existir al interior de nuestra sociedad.<\/p>\n<p>El socialismo planteaba devolver el poder a la clase trabajadora, pues bien, esto es muy diferente a concentrar el poder en la burocracia, en los funcionarios p\u00fablicos, e incluso en la vanguardia que se plantea debe ser el Partido. Todos los grupos anteriores representan a sectores mucho m\u00e1s amplios, los representan si se quiere, pero el representante no puede ser m\u00e1s importante que el representado.Todo lo que refuerce esa deformaci\u00f3n constituye una desviaci\u00f3n de la idea original, y no contribuye a la sostenibilidad del modelo. Llegar\u00e1 el d\u00eda en que los representados se sentir\u00e1n tan marginados que ya no tendr\u00e1n suficientes motivos para luchar por ese sistema. Esta din\u00e1mica es especialmente importante para las nuevas generaciones.<\/p>\n<p>No hay sociedad perfecta, pero cada grupo social va creando sus propios intereses, si no es posible llegar a un conceso total, pues deber\u00edamos tratar de consolidar que existan oportunidades similares para que todos vean representados sus intereses, con controles y contrapesos que limiten el poder desproporcionado de algunos de estos grupos.<\/p>\n<p><em><strong>Carolina Garc\u00eda Salas (CGS)<\/strong>: <strong>Mencionabas como una de las deudas fundamentales del socialismo el desarrollo de las fuerzas productivas. \u00bfC\u00f3mo influyen en este asunto las concepciones y pr\u00e1cticas sobre la propiedad, la gesti\u00f3n de los medios de producci\u00f3n y el mercado?<\/strong><\/em><\/p>\n<p>Aqu\u00ed estamos hablando de un asunto que es el n\u00facleo de lo que se llama formaciones econ\u00f3mico-sociales. La estructura de propiedad determina al resto de las categor\u00edas y es imposible analizarla aislada de un momento hist\u00f3rico espec\u00edfico, porque responde a la correlaci\u00f3n de fuerzas que se desataron en un contexto determinado.<\/p>\n<p>En los an\u00e1lisis sobre el tema hay varias posturas, unas muy ingenuas y otras no tanto. Por un lado, pr\u00e1cticamente se ha establecido una correspondencia directa entre socialismo o comunismo y dominio total de la propiedad social sobre los medios de producci\u00f3n en todo el sistema econ\u00f3mico, en todos los momentos. Otra m\u00e1s flexible plantea que en el per\u00edodo de tr\u00e1nsito al socialismo existir\u00e1 heterogeneidad desde el punto de vista de las formas de propiedad que conviven en el sistema.<\/p>\n<p>Creo que la estructura de propiedad que se considera inherente al socialismo, se debe entender como el medio para alcanzar los fines \u00faltimos del sistema. Si determinada configuraci\u00f3n no garantiza o no contribuye a acercarse a esos fines debe ser modificada por otra que s\u00ed lo consiga. Muy a menudo se confunden los medios con los fines. En nuestro caso en alg\u00fan momento se confundi\u00f3. Ese dominio de la propiedad social se alcanz\u00f3 muy r\u00e1pidamente, quiz\u00e1s rompiendo una secuencia imprescindible.<\/p>\n<p>Por supuesto, en esa circunstancia tambi\u00e9n influy\u00f3 la relaci\u00f3n con Estados Unidos y el papel que asumi\u00f3 la burgues\u00eda cubana en ese caso, cuya supervivencia y desarrollo estaba muy imbricada a la norteamericana, por lo que terminaban respondiendo m\u00e1s a sus intereses que a los de la naci\u00f3n. Pero es sumamente importante poder entender cabalmente las circunstancias concretas que concurren en cada momento hist\u00f3rico. No es posible pensar que lo que funcion\u00f3 para Cuba en 1968, tiene que ser bueno en la actualidad.<\/p>\n<p>Mi criterio personal es que uno de los factores que explica el escaso \u00e9xito econ\u00f3mico de nuestro modelo es justamente la estructura de propiedad que se consolid\u00f3 en los primeros a\u00f1os de la Revoluci\u00f3n. Algunos dir\u00e1n que fue una necesidad de supervivencia pol\u00edtica o seguridad nacional, puede ser. Yo digo que no garantiza el desarrollo de las fuerzas productivas, y por tanto, compromete el \u00e9xito del modelo.<\/p>\n<p>Para acercarnos a este asunto no podemos asumir ideas dogm\u00e1ticas tipo \u201csi no es as\u00ed no es socialismo\u201d. Hoy mismo en Cuba se discute tambi\u00e9n sobre la heterogeneidad de formas de propiedad en nuestro sistema econ\u00f3mico. En los \u00faltimos siete a\u00f1os han crecido otras variantes de propiedad y gesti\u00f3n sobre todo en el sector no estatal, lo que quiere decir que la sociedad reconoce que hay un papel que ese sector no estatal tiene que jugar en nuestro modelo econ\u00f3mico, lo cual se traduce tambi\u00e9n en reconocimiento social, efectivo, real, econ\u00f3mico y productivo de su contribuci\u00f3n espec\u00edfica al desarrollo de las fuerzas productivas, la cual para nada se ha agotado en el punto en el que estamos.<\/p>\n<p>Luego, por supuesto, hay una gran discusi\u00f3n respecto a qu\u00e9 significa asumir un sector privado grande en un pa\u00eds que construye el socialismo, toda vez que, por ejemplo, este puede desafiar en un momento determinado el poder pol\u00edtico por m\u00faltiples v\u00edas.<\/p>\n<div id=\"attachment_36240\" style=\"width: 586px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><img class=\"size-full wp-image-36240\" src=\"https:\/\/eltoque.com\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/ricardo1-Desktop-Resolution_0.jpg\" alt=\"Ricardo Torres. Foto: Randdy Fundora (Temas)\" width=\"576\" height=\"864\" \/><p class=\"wp-caption-text\">Ricardo Torres. Foto: Randdy Fundora (Temas)<\/p><\/div>\n<p><strong><em>FLR: \u00bfQu\u00e9 significa un sector privado grande?<\/em><\/strong><\/p>\n<p><strong>RTP<\/strong>: Siempre tienes que tener un punto de comparaci\u00f3n y en este caso, claro, \u00bfqu\u00e9 es grande? Asumamos que es algo mucho m\u00e1s grande que lo que tenemos hoy.<\/p>\n<p>Lo que sucede es que esto nos lleva a otra pregunta: \u00bfCu\u00e1l es la combinaci\u00f3n \u00f3ptima de formas de propiedad que debe tener un pa\u00eds subdesarrollado como Cuba en el siglo XXI? Eso no lo sabe nadie. \u00bfCu\u00e1l es la proporci\u00f3n?, \u00bfcu\u00e1l es el indicador clave para establecer esa proporci\u00f3n?, \u00bfqu\u00e9 asumimos para medirlo: el empleo, el valor agregado, la contribuci\u00f3n al presupuesto central, el ingreso real que representa para la familia?<\/p>\n<p>Les voy a poner un ejemplo, hoy el sector no estatal completo representa el treinta por ciento del empleo formal, \u00bfy cu\u00e1nto representa desde el punto de vista del ingreso total de las familias cubanas? Estoy seguro que es m\u00e1s, porque ya los salarios, de hecho, son menos de la mitad del ingreso total, y estoy hablando del ingreso total formal reportado por la Oficina Nacional de Estad\u00edsticas e Informaci\u00f3n (ONEI).<\/p>\n<p>Entonces tenemos que empezar a discutir al respecto, preguntarnos: \u00bfCu\u00e1les experiencias realmente concentran la cualidad que queremos ver en ese sector? A partir de ah\u00ed tomar determinadas decisiones. Tambi\u00e9n se podr\u00eda hacer una encuesta de activos fijos y sobre esa base, determinar cu\u00e1l es la participaci\u00f3n de uno y del otro y establecer los l\u00edmites. Pero la verdad es que no lo sabemos y es dif\u00edcil determinarlo administrativamente. Por lo tanto grande quiere decir m\u00e1s grande que ahora, mucho m\u00e1s importante que ahora.<\/p>\n<p>En los \u00faltimos a\u00f1os un todav\u00eda precario marco regulatorio vio emerger un din\u00e1mico sector no estatal. Las condiciones nuestras hoy dicen que ese papel o esa contribuci\u00f3n del sector no estatal no est\u00e1 agotada. A pesar de las primitivas regulaciones y la cantidad de obst\u00e1culos y problemas que ha enfrentado, ese sector creci\u00f3 m\u00e1s que ning\u00fan otro, cre\u00f3 m\u00e1s empleos que ning\u00fan otro en la econom\u00eda cubana. El sector estatal redujo en un mill\u00f3n los empleos desde 2009 a 2016, lo cual, por cierto, no fue producto \u00fanicamente del llamado proceso de disponibilidad, porque hay gente que voluntariamente se fue, emigr\u00f3, se retir\u00f3, etc\u00e9tera. Pero si t\u00fa miras los n\u00fameros absolutos, hay un mill\u00f3n menos de empleados en el sector estatal y el privado ha creado m\u00e1s de medio mill\u00f3n de empleos netos, incluso en el cooperativo el neto es negativo porque las cooperativas agropecuarias han perdido m\u00e1s empleos que las que han creado las no agropecuarias.<\/p>\n<p>Entonces creo predomina un criterio muy ideol\u00f3gico y muy pol\u00edtico sobre el papel que ha de desempe\u00f1ar el sector no estatal y todo lo que hagamos para limitarlo va contra el desarrollo de las fuerzas productivas. Es una contradicci\u00f3n decir que queremos desarrollar las fuerzas productivas, acelerar el crecimiento econ\u00f3mico, y al mismo tiempo interponer una serie de obst\u00e1culos para el desarrollo de ese sector.<\/p>\n<p>El nuevo modelo, que no surgir\u00e1 de la noche a la ma\u00f1ana, tendr\u00e1 que acomodar un papel mucho m\u00e1s importante para el sector privado y cooperativo. Es una necesidad hist\u00f3rica del desarrollo socioecon\u00f3mico contempor\u00e1neo.\u00a0 Ac\u00e1 hay todo tipo de precauciones respecto al sector no estatal, pues bien, repito que no parece posible hablar seriamente de desarrollo y limitar al mismo tiempo a este sector.<\/p>\n<p>Ahora mismo el capital extranjero cuenta con mayores oportunidades para operar en Cuba que los mismos emprendedores cubanos. Ning\u00fan pa\u00eds se ha desarrollado con tal desbalance. El socialismo cubano tiene que promover la m\u00e1xima utilizaci\u00f3n de los recursos y factores propios, fuerza de trabajo, ahorro dom\u00e9stico, de otra forma es inviable o terminar\u00e1 siendo algo muy diferente al ideal de referencia.<\/p>\n<p>Pero es todav\u00eda m\u00e1s complejo desde el punto de vista de la propiedad social porque \u00bfes realmente social la propiedad p\u00fablica en Cuba? Lo dudo. Ah\u00ed volvemos al tema de la participaci\u00f3n y el control efectivo del representado sobre el representante. La propiedad social en Cuba ha sido esencialmente estatal, hay una brecha entre qui\u00e9n es el due\u00f1o nominal, formal, de esos medios de producci\u00f3n y qui\u00e9n realmente toma las decisiones sobre su uso y en ese proceso hay muy poca participaci\u00f3n de los trabajadores y, digamos, por cierto, que sobre los medios de producci\u00f3n no deber\u00edan ser s\u00f3lo los trabajadores los que decidan, porque pertenecen a todo el pueblo, esa es la definici\u00f3n que est\u00e1 en la Constituci\u00f3n.<\/p>\n<p>Entonces la discusi\u00f3n ir\u00eda tambi\u00e9n por qu\u00e9 tipo de propiedad social tenemos y si es realmente social o es m\u00e1s un control burocr\u00e1tico de los funcionarios del gobierno y del Estado sobre los medios de producci\u00f3n. Ni siquiera el segmento que supuestamente corresponde a la propiedad social cumple a cabalidad su rol, que tambi\u00e9n es el de empoderar a los trabajadores. Hay que hacerse igualmente otras preguntas: \u00bfnecesariamente tienes que tener un control directo, absoluto, sobre todos los medios de producci\u00f3n o la mayor\u00eda de estos para garantizar que haya una apropiaci\u00f3n social de la riqueza? Esa es otra equiparaci\u00f3n a mi juicio errada, desviada de la realidad, incluso de lo que ha sido la pr\u00e1ctica en otros contextos. Una parte incluso mayoritaria de los medios de producci\u00f3n pueden estar en manos no estatales, privadas o de cooperativas, y crear mecanismos v\u00eda impuestos o prestaci\u00f3n de servicios p\u00fablicos, que garanticen que la apropiaci\u00f3n de la mayor parte de la riqueza creada se haga de manera social y no privada.<\/p>\n<p>Tambi\u00e9n se habla mucho de todos los vicios que conlleva la propiedad privada, pero muy poco de los que implica la manera en que se ha concebido la propiedad estatal en nuestra sociedad. Ah\u00ed se genera otro problema. Yo me atrevo a decir que un factor muy influyente en el escaso dinamismo econ\u00f3mico de nuestro pa\u00eds es la estructura de propiedad, que no genera los incentivos para forzar a las personas a que trabajen m\u00e1s y mejor.<\/p>\n<p>Igualmente creo que tiene que haber un equilibrio entre la apropiaci\u00f3n social de los resultados del trabajo y la del individuo despu\u00e9s, porque la colectividad se basa en la individualidad, si anulas al individuo no veo c\u00f3mo puedes tener una colectividad saludable o empoderada. Se trata de una relaci\u00f3n del individuo hacia la sociedad y de la sociedad al individuo.<\/p>\n<p>Entonces creo que tenemos que repensar varias de las l\u00edneas rojas que nos hemos trazado nosotros mismos en t\u00e9rminos de la estructura de propiedad, propiedad sobre los medios de producci\u00f3n, la gesti\u00f3n de esos medios etc\u00e9tera, porque obviamente ni ha contribuido a desarrollar las fuerzas productivas, ni a empoderar o garantizar la participaci\u00f3n real, efectiva, de los ciudadanos y de los trabajadores en la toma de decisiones, que son dos objetivos claves del socialismo.<\/p>\n<p>Respecto al mercado, la humanidad no conoce otro mecanismo de coordinaci\u00f3n tan eficiente y flexible como el mercado. Equiparar mercado y capitalismo es un error. La planificaci\u00f3n central no debe sustituir al mercado, sino llevar otros criterios, tambi\u00e9n importantes, a esa coordinaci\u00f3n entre productores y consumidores. Hasta hoy, todos los intentos en ese \u00e1mbito fracasaron. En Cuba queda un largo camino por recorrer en ese sentido. No ha cambiado el paradigma, se habla mucho de que hay que cambiar, pero se concreta muy poco.<\/p>\n<p>Para empezar, un mercado funcional requerir\u00eda otro arreglo cambiario y monetario, junto a reglas diferentes para la formaci\u00f3n de precios. El Estado puede intervenir para regular, pero no debe suplantar esa funci\u00f3n. Y requiere agentes (empresas), consumidores que puedan tomar decisiones de consumo e inversi\u00f3n de acuerdo a la informaci\u00f3n que detecten en los precios. No existe mercado sin empresas reales, y ac\u00e1, por lo menos las estatales, no lo son en gran medida.<\/p>\n<p><strong><em>Has trabajado con frecuencia el tema de la pol\u00edtica industrial en Cuba. \u00bfEn qu\u00e9 medida los cambios y caminos propuestos en los documentos rectores del proceso de transformaci\u00f3n est\u00e1n dando respuesta a las principales problem\u00e1ticas de este sector en el pa\u00eds? \u00bfCu\u00e1les son los obst\u00e1culos que enfrenta la ejecuci\u00f3n pr\u00e1ctica de esas pol\u00edticas?<\/em><\/strong><\/p>\n<p>Empecemos por una breve aclaraci\u00f3n respecto al concepto de pol\u00edtica industrial que forma parte de la discusi\u00f3n sobre el tema en Cuba. Todav\u00eda escuchamos este t\u00e9rmino asociado a las nociones m\u00e1s antiguas. El concepto de pol\u00edtica industrial que se maneja actualmente trasciende a las pol\u00edticas para el desarrollo de la manufactura, que quiz\u00e1 fue la concepci\u00f3n original, pero ha sido superada por la academia y por la pr\u00e1ctica en materia de pol\u00edtica econ\u00f3mica en muchos pa\u00edses.<\/p>\n<p>Esto ha cambiado por dos razones. En primer lugar, la industrializaci\u00f3n hoy no se concibe sino en estrecha vinculaci\u00f3n con otras ramas de la econom\u00eda, como por ejemplo, los servicios, entonces no tiene sentido hablar de pol\u00edtica hacia un sector espec\u00edfico si no contemplas el abanico completo.<\/p>\n<p>Segundo, frecuentemente, lo m\u00e1s importante en un sistema econ\u00f3mico no es la tipolog\u00eda de sectores, sino las relaciones que se establecen entre empresas y actividades. La pol\u00edtica industrial contempor\u00e1nea va mucho m\u00e1s all\u00e1 de la manufactura, es un intento por cambiar toda la estructura econ\u00f3mica de un pa\u00eds para promover el crecimiento y una mejor distribuci\u00f3n del ingreso.<\/p>\n<p>En realidad es mucho m\u00e1s importante hablar de c\u00f3mo los sectores se conectan entre s\u00ed, o sea, c\u00f3mo interact\u00faan las empresas en las actividades de una econom\u00eda. Muchas veces el \u00e9xito del sistema econ\u00f3mico en su conjunto y el desarrollo de las fuerzas productivas vienen m\u00e1s porque esas interacciones sean densas, profundas, din\u00e1micas y no tanto por las caracter\u00edsticas espec\u00edficas de un sector u otro.<\/p>\n<p>En los \u00faltimos documentos, Conceptualizaci\u00f3n y sobre todo Plan Nacional de Desarrollo, se observa una mejor\u00eda significativa, un salto cualitativo favorable en la concepci\u00f3n sobre pol\u00edtica industrial. Hay un cambio metodol\u00f3gico importante que abre caminos m\u00e1s positivos. Lo primero es que se comienza hablando de lo que se quiere lograr como pa\u00eds \u2013la visi\u00f3n- y luego se pasa a los denominados ejes estrat\u00e9gicos.<\/p>\n<p>No comienza con los sectores, que ha sido la visi\u00f3n tradicional, que asume que al invertir en determinados sectores que supuestamente son favorecedores del desarrollo, este \u00faltimo llegar\u00e1 autom\u00e1ticamente. Aqu\u00ed se habla de ejes estrat\u00e9gicos, algunos claramente relacionados con la econom\u00eda, otros con el desarrollo cient\u00edfico, gobierno eficaz, etc\u00e9tera. Entonces ese es un cambio que nos pone en mejores condiciones.<\/p>\n<p>Tambi\u00e9n creo que en los documentos se le presta m\u00e1s atenci\u00f3n a la inserci\u00f3n de Cuba en el escenario internacional, en un mundo donde ni siquiera hay una representaci\u00f3n importante de pa\u00edses con reg\u00edmenes econ\u00f3mico-sociales similares al nuestro. Obviamente, un pa\u00eds peque\u00f1o como el nuestro depende extraordinariamente del resto del mundo para su desarrollo, comercio, inversi\u00f3n, finanzas, circulaci\u00f3n de personas. Ah\u00ed hay otro logro que deber\u00e1 implementarse en las propuestas concretas de pol\u00edticas.<\/p>\n<p>Otro cambio positivo es que en uno de los ejes estrat\u00e9gicos se diferenci\u00f3 infraestructura de lo que es la transformaci\u00f3n productiva en s\u00ed misma. Esto es nuevo en la manera de entender las concepciones del desarrollo en Cuba, es la comprensi\u00f3n de que no necesariamente el desarrollo en un sector u otro te garantiza la existencia de infraestructuras necesarias que soporten esa expansi\u00f3n en el futuro, o sea, b\u00e1sicamente, que el desarrollo de infraestructura tiene una agenda propia y tiene que ser analizado en el conjunto del sistema econ\u00f3mico.<\/p>\n<p>Si bien est\u00e1n claros todos esto avances, tambi\u00e9n hay debilidades, por ejemplo, al final siempre se prefiri\u00f3 terminar hablando de sectores porque no se concibe otra manera de abordar la estructura econ\u00f3mica que no sea determinando el sector, ahora con el apellido de estrat\u00e9gico. Lo que sucede con esto es que, en la definici\u00f3n que aparece en los documentos, casi todos son sectores estrat\u00e9gicos y si todos lo son al mismo tiempo, ninguno es realmente prioritario.<\/p>\n<p>Me atrevo a decir que eso pasa porque todo el mundo identifica sector estrat\u00e9gico con asignaci\u00f3n de recursos, inversiones, y el que no se ve en la lista asume que no le van a dar o que le va a tocar menos. Tenemos demasiados sectores en esa categor\u00eda y todo no puede ser prioritario o estrat\u00e9gico, as\u00ed eso no va a funcionar.<\/p>\n<p>Hay otros problemas que no son de f\u00e1cil soluci\u00f3n y conspiran en contra de una pol\u00edtica industrial m\u00e1s coherente, s\u00f3lida, estructurada, integrada. En primer lugar, la mayor parte de los desarrollos te\u00f3ricos contempor\u00e1neos sobre pol\u00edtica industrial se han elaborado sobre la base de econom\u00edas de mercado. Esto deja al esfuerzo cubano sin referencia, lo que termina muchas veces empuj\u00e1ndonos hacia el paradigma sovi\u00e9tico, que no es \u00fatil para Cuba (como norma). Lo que ser\u00eda otra raz\u00f3n para desarrollar mercados funcionales y todo lo dem\u00e1s que los acompa\u00f1a.<\/p>\n<p>En segundo lugar, y conectado con lo anterior, no existen suficientes capacidades en nuestros recursos humanos para dise\u00f1ar e implementar propuestas que responden a un paradigma sobre el que no se cuenta con precedentes.Ninguno de nuestros funcionarios ha vivido en condiciones de econom\u00eda de mercado, ni ha hecho pol\u00edtica econ\u00f3mica para una econom\u00eda de mercado, por lo tanto, \u00bfcu\u00e1l es su capacidad t\u00e9cnica para dise\u00f1ar e implementar una pol\u00edtica industrial coherente y que funcione en nuestro caso, m\u00e1s all\u00e1 del paradigma sovi\u00e9tico? Adem\u00e1s, nuestro sector p\u00fablico se enfrenta a un drenaje de fuerza de trabajo debido a las bajas retribuciones y a la alta responsabilidad, justamente cuando se necesita a los mejores talentos.<\/p>\n<p>Tercero, nuestra estructura institucional constituye un obst\u00e1culo para llevar adelante este tipo de pol\u00edticas, que requieren una elevada coordinaci\u00f3n y cooperaci\u00f3n interministerial, un asunto donde observo una gran debilidad, porque es muy vertical el sistema, desde arriba hacia las diferentes ramas, sin vasos comunicantes, y la pol\u00edtica industrial es precisamente sobre coordinaci\u00f3n. En muchos pa\u00edses se trat\u00f3 de avanzar en una variante donde las propuestas principales se conceb\u00edan por un \u00f3rgano supra-ministerial, usualmente vinculado con la presidencia.\u00a0 Estos son asuntos a los cuales tenemos que prestarle atenci\u00f3n para poder avanzar en ese sentido.<\/p>\n<p><strong>FLR<\/strong>:\u00a0<strong><em>Existe la percepci\u00f3n de que Cuba se ha movido en una din\u00e1mica de dependencia coyuntural muy fuerte, a partir de concentrar sus socios comerciales en uno o dos vecinos. Partiendo de esa idea de sostenibilidad que mencionabas, \u00bfcrees que en el contexto actual hay una mayor seguridad econ\u00f3mica ante los cambios coyunturales a nivel internacional?<\/em><\/strong><\/p>\n<p><strong>RTP<\/strong>: Sin dudas el deterioro del contexto externo est\u00e1 afectando negativamente nuestro desempe\u00f1o econ\u00f3mico, la situaci\u00f3n de Venezuela obviamente, pero tambi\u00e9n de Brasil, que era un mercado importante para los servicios m\u00e9dicos y farmac\u00e9uticos o de Rusia, que atraves\u00f3 por un momento bastante complejo aunque ahora est\u00e1 mejorando. Lo cierto es que persiste cierta concentraci\u00f3n -sin llegar a los niveles de la \u00e9poca de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica-, pero visible en t\u00e9rminos comerciales, sobre todo con Venezuela.<\/p>\n<p>Entonces ha habido concentraci\u00f3n, pero nuestra situaci\u00f3n hoy es mejor respecto a la de los a\u00f1os ochenta. No creo que un hipot\u00e9tico colapso total de Venezuela nos pondr\u00eda en el mismo escenario que nos puso la desaparici\u00f3n de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica. La econom\u00eda cubana hoy est\u00e1 m\u00e1s diversificada, depende mucho menos de un producto espec\u00edfico, como lo era antes el az\u00facar. Tenemos un portafolio todav\u00eda insuficiente pero m\u00e1s diverso: ciertos servicios m\u00e9dicos, turismo y un abanico de bienes. Digamos, en general, que es una estructura exportadora menos concentrada, menos vulnerable tanto por productos como con pa\u00edses socios.<\/p>\n<p>China y Espa\u00f1a son el segundo y tercer socio comercial actualmente, pa\u00edses estables sobre los cuales no se prev\u00e9 derrumbe total a mediano plazo, con lo cual tenemos contrapesos. Incluso Cuba a lo interno tambi\u00e9n tiene una estructura mucho m\u00e1s diversificada de ingresos que lo que ten\u00eda en los ochenta, donde la inmensa mayor\u00eda de los hogares viv\u00edan exclusivamente del salario que cobraban en el sector p\u00fablico, lo cual hizo a las familias muy vulnerables cuando el Estado perdi\u00f3 la capacidad de generar una buena parte de estos.<\/p>\n<p>Hoy la familia tiene otras fuentes de ingreso y hay un sector de la poblaci\u00f3n con muchas conexiones de diferente tipo con el resto del mundo. O sea, tenemos un portafolio que no est\u00e1 distribuido homog\u00e9neamente en la poblaci\u00f3n, pero que es m\u00e1s diverso y nos permitir\u00e1 enfrentar cualquier efecto temporal, coyuntural, como una ca\u00edda del ingreso pa\u00eds, que el Estado tenga que recortar algunos servicios, o incluso la distribuci\u00f3n de determinados bienes.<\/p>\n<p>Ahora, obviamente, s\u00ed hay una exposici\u00f3n \u2013aunque menor- y por lo tanto, hay un riesgo. Esas vulnerabilidades ya las estamos sufriendo, ya estamos sintiendo las consecuencias de esa situaci\u00f3n dif\u00edcil que enfrenta Venezuela. Me atrevo a asegurar que a nivel del gobierno hay conciencia del riesgo que significa para nosotros esa concentraci\u00f3n, pero no fuimos suficientemente proactivos para lograr disminuir esa vulnerabilidad en los a\u00f1os en que pudimos. Ya a nivel de pol\u00edtica internacional hay otra serie de eventos que tambi\u00e9n afectan a Cuba, pero ese es el arte de gobernar, hacer pol\u00edtica y pol\u00edtica econ\u00f3mica en todas las circunstancias.<\/p>\n<div id=\"attachment_36242\" style=\"width: 1306px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><img class=\"size-full wp-image-36242\" src=\"https:\/\/eltoque.com\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/ricardo3-Desktop-Resolution.jpg\" alt=\"Ricardo Torres. Foto: Randdy Fundora (Temas)\" width=\"1296\" height=\"864\" \/><p class=\"wp-caption-text\">Ricardo Torres. Foto: Randdy Fundora (Temas)<\/p><\/div>\n<p><strong>FLR<\/strong>:\u00a0<strong><em>Afortunadamente muchos medios se han preocupado por estrechar los v\u00ednculos y las colaboraciones con economistas, t\u00fa mismo eres ejemplo de esas pr\u00e1cticas. Si haces una lectura de todos los an\u00e1lisis y trabajos notas diferencias importantes en las posturas y una gran dispersi\u00f3n. \u00bfQui\u00e9nes son los economistas cubanos? \u00bfA qui\u00e9nes integra la academia cubana de economistas?<\/em><\/strong><\/p>\n<p><strong>RTP<\/strong>: Vamos a quedarnos con la idea de que los economistas acad\u00e9micos son aquellos que dedican por lo menos una parte sustancial y mayoritaria de su tiempo a investigar sobre los problemas econ\u00f3micos del pa\u00eds. Lo primero es que esa academia de economistas en Cuba es muy peque\u00f1a, claro que todo ciudadano o cientista social tiene sus propios criterios sobre econom\u00eda, pero el grupo de especialistas en el tema es muy peque\u00f1o. Lo segundo es que tampoco hay un consenso entre los economistas cubanos sobre el diagn\u00f3stico de la situaci\u00f3n y cu\u00e1les son las v\u00edas de soluci\u00f3n, y es muy bueno que haya diversidad de opiniones precisamente por eso, porque no hay consenso en todo, ni siquiera dentro de la academia.<\/p>\n<p>La academia cubana de economistas se distingue de la de otros pa\u00edses por la contribuci\u00f3n al desarrollo de la Revoluci\u00f3n cubana. Tiene una sensibilidad mayor a los problemas sociales que se conectan con el hombre, se esfuerza por no quedarse en la discusi\u00f3n t\u00e9cnica sobre la cuesti\u00f3n econ\u00f3mica, con n\u00fameros o estimaciones sino que casi siempre intenta o se atreve a anticipar alg\u00fan efecto social. Adem\u00e1s, muchos economistas cubanos hacen econom\u00eda pol\u00edtica y tratan de superar el diagn\u00f3stico para pensar c\u00f3mo instrumentar soluciones. Pero como te dec\u00eda anteriormente en la academia nuestra las posturas son muy diversas y heterog\u00e9neas, no hay consensos claros ni sobre c\u00f3mo investigar los problemas ni sobre sus posibles soluciones.<\/p>\n<p>Por eso celebro tanto esta emergencia de medios y de voces de economistas y expertos de otras ciencias. Me parecen oportunidades siempre bienvenidas, tanto para los ciudadanos como para los decisores que tienen a su disposici\u00f3n un abanico m\u00e1s amplio de elementos, de criterios, de datos para poder formarse una opini\u00f3n al respecto y, al mismo tiempo, se contribuye a un reflejo m\u00e1s plural de Cuba, m\u00e1s diversa en cuanto a formas de pensar, influencias, etc.<\/p>\n<p><em><strong>CGS:\u00a0Muchas investigaciones sociales alertan sobre \u201cefectos no deseados\u201d de la actualizaci\u00f3n del modelo econ\u00f3mico y social cubano sobre todo en t\u00e9rminos (re) producci\u00f3n de desigualdades \u00bfCrees que este sea un \u201cmal necesario\u201d?<\/strong><\/em><\/p>\n<p><strong>RTP<\/strong>: Esa pregunta me gusta mucho, me da la posibilidad de compartir reflexiones sobre asuntos que me parecen muy importantes. Vamos a partir de lo que dije al inicio, si estamos hablando de actualizaci\u00f3n, de reformas, de cambios, o como se le quiera llamar, obviamente es porque se necesitan.<\/p>\n<p>Observo una tendencia a culpar a la \u201cactualizaci\u00f3n\u201d de todos los males. Es bueno recordar que casi todos los problemas actuales tienen un largo recorrido, y comenzaron mucho antes de la actualizaci\u00f3n. Me parece que en Cuba hay una necesidad impostergable de hablar seria y profundamente sobre desigualdad. Creo que se suelen difundir aqu\u00ed concepciones enga\u00f1osas sobre el tema. Las desigualdades tampoco son \u00fanicamente resultado de la actualizaci\u00f3n, claro que esta gener\u00f3 determinadas din\u00e1micas que las profundizan y visibilizan m\u00e1s, pero no emergieron de la nada. Se trata de un asunto llevado y tra\u00eddo. Creo que ciertos grupos lo usan como punta de lanza con fines pol\u00edticos e ideol\u00f3gicos. Yo dir\u00eda, \u00bfa qu\u00e9 objetivo de igualdad estamos apuntando? \u00bfQu\u00e9 es realista para Cuba en estas circunstancias? Si tenemos que elegir entre igualdad y desarrollo econ\u00f3mico muy mal andamos, el uno sin el otro es igualmente indeseable e insostenible. Igualar en la pobreza no ha conseguido nada en este mundo. Mucho menos en pa\u00edses subdesarrollados.<\/p>\n<p>Creo que se habla mucho de desigualdad y no hay datos. Sin datos es poco probable obtener an\u00e1lisis realmente profundos sobre el tema. En primer lugar tienes que hacer comparaciones respecto a tu trayectoria y, en segundo lugar, compararte con tus contempor\u00e1neos para saber si la desigualdad es m\u00e1s grande, m\u00e1s peque\u00f1a o si est\u00e1 sobre el promedio. Despu\u00e9s, viene el an\u00e1lisis de los factores explicativos, muchos de ellos no tienen nada que ver ni con la reforma de los noventa y mucho menos con la actualizaci\u00f3n. Entonces creo que ante este panorama y sobre todo ante la ausencia de datos e informaci\u00f3n, las discusiones que tenemos sobre desigualdad son m\u00e1s bien emocionales e ideol\u00f3gicas.<\/p>\n<p>Pareciera que hay una preferencia a hablar de desigualdad de ingresos y tomar los salarios del sector p\u00fablico como referencia. Las conclusiones m\u00e1s comunes giran en torno a que la desigualdad ha crecido desde los noventa, debido a la crisis econ\u00f3mica y tambi\u00e9n la emergencia del sector no estatal, siendo este \u00faltimo el candidato predilecto. Pues bien, qu\u00e9 tal si se considera la desigualdad en la posesi\u00f3n de activos (tierra, casas, autos), que no se origin\u00f3 en los noventa sino que tiene un largo recorrido que no pudo ser torcido completamente entre 1959 y 1989. Antes de 1990 esos activos no produc\u00edan una renta (dado que no exist\u00eda un entorno de mercado que lo hiciera posible), por lo tanto, no hac\u00edan una contribuci\u00f3n significativa a las diferencias de ingresos, aunque probablemente s\u00ed a la de riqueza y bienestar. Eso cambi\u00f3.<\/p>\n<p>Entonces, otra vez, \u00bfa cu\u00e1l ideal podemos aspirar? Le escuch\u00e9 decir al economista cubano Juan Triana que la mejor manera de fracasar es proponerse objetivos imposibles. Creo que en este caso est\u00e1 pasando. Pienso que la igualdad sobre la que est\u00e1n hablando muchos es impracticable e inviable en Cuba. La historia se encarg\u00f3 de revertir procesos que fueron fr\u00e1giles, m\u00e1s nominales o formales. Aquellos par\u00e1metros de igualdad que tuvimos respondieron a unas circunstancias tan especiales que no ser\u00e1n replicables otra vez.<\/p>\n<p>Tambi\u00e9n es mucho m\u00e1s f\u00e1cil y, sobre todo conveniente para determinados grupos, decir que el sector no estatal es la causa de la desigualdad en Cuba. Y la desigualdad, como ustedes saben bien, es tambi\u00e9n multidimensional, as\u00ed que habr\u00eda que hablar de color de la piel, de g\u00e9nero, del lugar donde vives en Cuba, de la familia. Creo que hay un debate incompleto, mal informado y a veces mal intencionado sobre la desigualdad, que confunde y genera unas expectativas de igualdad que no van a ser posibles para Cuba.<\/p>\n<p>Tambi\u00e9n hay otros problemas tan o m\u00e1s importantes que deber\u00edamos estar discutiendo. \u00bfCu\u00e1ndo se va a hablar sobre informalidad en Cuba?, por ejemplo. Seg\u00fan la ONEI, hoy la proporci\u00f3n de personas trabajando formalmente es de sesenta y cinco por ciento, baj\u00edsimo, y ha decrecido m\u00e1s de diez puntos desde el 2009 hacia ac\u00e1.<\/p>\n<p><em><strong>FLR<\/strong>: <strong>\u00bfEstamos hablando de la poblaci\u00f3n econ\u00f3micamente activa?<\/strong><\/em><\/p>\n<p><strong>RTP<\/strong>: S\u00ed, las personas en edad laboral, que es diecisiete a\u00f1os a sesenta para las mujeres y sesenta y cuatro para los hombres. Los recursos laborales son los m\u00e1s importantes en cualquier pa\u00eds, no el petr\u00f3leo. Si a ese porcentaje le restas, por ejemplo, los estudiantes de la educaci\u00f3n superior, que es una deducci\u00f3n exagerada porque muchos estudiantes trabajan, ha decrecido en m\u00e1s de un mill\u00f3n doscientas mil personas del 2009 hasta ac\u00e1. Incluyo tambi\u00e9n en el an\u00e1lisis el mal conteo de los que emigran, porque como cambiaron la metodolog\u00eda en el 2013 ahora pr\u00e1cticamente nadie emigra.<\/p>\n<p>Pasamos de ser de los que m\u00e1s emigraci\u00f3n ten\u00edan a no tener ninguna, as\u00ed somos, pendulares. Entonces estamos ante un grave problema: el sistema econ\u00f3mico no absorbe fuerza de trabajo. Con el perfil demogr\u00e1fico que tiene Cuba la prioridad tiene que ser emplear a toda persona que pueda trabajar, y emplearlo con productividad creciente, esa es la tarea n\u00famero uno del sistema econ\u00f3mico cubano hoy.<\/p>\n<p>A veces estos nuevos debates sirven para desviar la atenci\u00f3n sobre otros problemas que vale la pena discutir, como la informalidad, \u00bfqu\u00e9 pasa con todas esas personas? \u00bfC\u00f3mo se pudiera atraerlos a la formalidad para que pagaran impuestos? Ah\u00ed te encuentras con otros problemas, porque este es el \u00fanico pa\u00eds sobre la Tierra en el que mientras m\u00e1s trabajadores contratas, m\u00e1s impuestos pagas (en el sector privado). En todo el mundo es exactamente al rev\u00e9s porque hay un incentivo al empleo formal, empleo que paga impuestos y sobre el que puedes crear mecanismos para regular.<\/p>\n<p>Esto no quiere decir que el proceso de actualizaci\u00f3n no haya tenido problemas. Los ha tenido, de todo tipo, tanto de alcance, como de velocidad, como de dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de pol\u00edticas. A mi juicio, la implementaci\u00f3n ha sido lo peor del proceso. De buenas intenciones est\u00e1 hecho el camino del infierno, as\u00ed tienes que lograr instrumentarlo exitosamente en la pr\u00e1ctica.<\/p>\n<p>Yo me pregunto, si en este pa\u00eds se supone que la propiedad social debe ser la dominante, \u00bfpor qu\u00e9 evolucion\u00f3 m\u00e1s la reforma hacia el trabajo privado y cooperativo y menos hacia la empresa estatal? No encuentro mucha l\u00f3gica en eso, quiz\u00e1s por ah\u00ed ten\u00eda que haber empezado la reforma o por lo menos llevarlo simult\u00e1neamente.<\/p>\n<p>Nosotros casi siempre hemos pretendido resolver el problema de la igualdad, igualando hacia abajo. O sea, sin desarrollo de las fuerzas productivas, sin progreso. Entonces, es obvio, claro que las personas, las familias, tienen que sentirse insatisfechas con el resultado. No es mirando hacia abajo que vamos a lograr la soluci\u00f3n al problema de la igualdad, tenemos que pensarlo hacia arriba. Obviamente surgir\u00e1n din\u00e1micas negativas, como en todo proceso de transformaci\u00f3n, \u00bfqu\u00e9 pa\u00eds se ha desarrollado sin problemas? El desarrollo no es acerca de lograr hacerlo todo bien. Es hacer bien unas cuantas cosas muy importantes.<\/p>\n<p>Para m\u00ed lo m\u00e1s preocupante es que hasta ahora la actualizaci\u00f3n no ha servido para modificar suficientemente percepciones estereotipadas y da\u00f1inas sobre el mercado, la dominancia o no de la propiedad estatal o privada en el proceso de desarrollo, el papel del Estado y el gobierno, la relaci\u00f3n representado-representante, las concepciones sobre qu\u00e9 igualdad y c\u00f3mo se llega. Que no est\u00e9 contribuyendo a replantearnos estos asuntos es un gran problema.<\/p>\n<p><strong><em>En muchas ocasiones se presentan dicotom\u00edas como econom\u00eda\/pol\u00edtica, ciencia\/pol\u00edtica. \u00bfEn qu\u00e9 situaci\u00f3n estamos actualmente para buscar respuestas integrales a los problemas de la econom\u00eda cubana?<\/em><\/strong><\/p>\n<p><strong>RTP<\/strong>: Para m\u00ed la pol\u00edtica es un medio para transformar la realidad, es obvio cuando todas las revoluciones aspiran a la toma del poder pol\u00edtico. Y si eventualmente no te ayuda a hacerlo, tienes un problema con eso, tiene que transformarse.<\/p>\n<p>La sociedad es un gran ajiaco, todo se presenta mezclado e interrelacionado. La nuestra ha cambiado mucho en casi todos los \u00e1mbitos: demogr\u00e1fico, social, econ\u00f3mico, cultural, y luego el sistema pol\u00edtico no logra reflejar a cabalidad esa transformaci\u00f3n, eso constituye un problema. Esa desconexi\u00f3n creciente termina generando un gran problema de legitimidad. Ah\u00ed, obviamente, creo que nosotros tenemos que repensar otra vez lo que estamos haciendo.<\/p>\n<p>Por ejemplo, creo que la emergencia de todos estos medios que est\u00e1n alejados del control del Partido y del Gobierno, llam\u00e9mosle alternativos porque ya son demasiadas las etiquetas, son una especie de respuesta a este problema. Esa sociedad que ya no es paradigma construido quiere tambi\u00e9n verse ah\u00ed. Entonces no creo que ese proceso deba simplificarse a un conjunto de muchachos y muchachas pagados por el Imperio, respondiendo a una agenda del gobierno de Estados Unidos. Eso no contribuye a visualizar los verdaderos problemas, los de nuestro sistema pol\u00edtico. Creo que la legitimidad del gobierno cubano es lo que est\u00e1 en juego y no veo que estemos avanzando mucho en ese sentido. El sistema pol\u00edtico tiene que reflejar las realidades sociales y econ\u00f3micas de un pa\u00eds.<\/p>\n<p>Las respuestas a nuestros problemas requieren un debate social, honesto e informado. La participaci\u00f3n efectiva de todos los grupos sociales es clave. La opini\u00f3n de los funcionarios y los llamados \u201cexpertos\u201d es v\u00e1lida, pero no sustituyen el debate m\u00e1s amplio. Hoy estamos en una mejor situaci\u00f3n respecto a 10 a\u00f1os atr\u00e1s porque la \u201cactualizaci\u00f3n\u201d abri\u00f3 nuevos espacios y legitim\u00f3 muchos temas.Pero siento que no tenemos plena conciencia de lo limitado del tiempo para tomar decisiones claves.<\/p>\n<p><strong>CGS<\/strong>:\u00a0<strong><em>\u00bfY espec\u00edficamente en la relaci\u00f3n ciencia-pol\u00edtica?<\/em><\/strong><\/p>\n<p><strong>RTP<\/strong>: Voy a hablar de las ciencias sociales y econ\u00f3micas, que es de lo que estoy al tanto. Una de las fortalezas del proceso de actualizaci\u00f3n es que logr\u00f3 abrir el espacio para discutir una serie de temas que antes eran considerados tab\u00fa. Eso ha impactado positivamente en nuestro trabajo. A mi juicio la relaci\u00f3n entre ciencia y pol\u00edtica nunca es perfecta, en ning\u00fan pa\u00eds del mundo. La academia tiene su propia din\u00e1mica, incluso sus propios intereses, que no necesariamente est\u00e1n alineados con los del resto de la sociedad, y en su interior suele ser tambi\u00e9n heterog\u00e9nea.<\/p>\n<p>Creo que en Cuba esa relaci\u00f3n ha mejorado porque se han creado algunas estructuras formales para posibilitar el intercambio de ideas, el debate, la retroalimentaci\u00f3n entre academia y tomadores de decisi\u00f3n. Tambi\u00e9n noto mucho m\u00e1s respeto y reconocimiento por parte de los representantes del gobierno y del Estado en relaci\u00f3n a la academia, al menos lo siento as\u00ed entre los economistas, creo que ya no son vistos como \u201cun grupo de liberales locos\u201d.<\/p>\n<p>Luego hay un problema, por supuesto, de mediaci\u00f3n, entre la propuesta que logras consensuar y transmitir al gobierno y en el c\u00f3mo eso termina reflej\u00e1ndose en decisiones concretas. Ah\u00ed todav\u00eda hay debilidades, que la verdad creo que siempre van a existir, porque nosotros no somos pol\u00edticos ni funcionarios y los tomadores de decisiones tienen que atender a un conjunto de requerimientos que nosotros no siempre vemos en tanto tienen que actuar para la sociedad en su conjunto. Hay \u00e1mbitos en los que noto el reflejo de esa mejor\u00eda en el di\u00e1logo, como el de la inversi\u00f3n extranjera, pero en otros creo que las propuestas han impactado menos en las decisiones finales.<\/p>\n<p>Esa relaci\u00f3n no es perfecta, ha mejorado formal e informalmente, pero siguen existiendo brechas. A mi juicio una buena parte de ellas son insalvables, porque tenemos roles diferentes en la sociedad. En Cuba, por ejemplo, no hay mucho trasvase de academia hacia gobierno y despu\u00e9s retorno a la academia. O sea, el camino que usted empieza y consolida es el que termina ocupando durante toda la vida. Eso no es necesariamente bueno, el cambio de roles y el mirar los problemas desde la otra perspectiva te puede abrir el camino a valorar, a sensibilizarte tambi\u00e9n con el trabajo de los que est\u00e1n ah\u00ed y completar tu formaci\u00f3n. Aprendes tambi\u00e9n cuando sales de la presi\u00f3n pol\u00edtica que implica tomar una decisi\u00f3n y te dedicas a tiempo completo a investigar m\u00e1s profundamente sobre un tema, que eventualmente puedes llevar otra vez al gobierno. Eso en Cuba pr\u00e1cticamente no se hace y podr\u00eda ser otro camino que facilite el di\u00e1logo.<\/p>\n<p><strong><em>\u00bfA qu\u00e9 retos espec\u00edficos crees que se enfrentar\u00e1 la nueva direcci\u00f3n del pa\u00eds en el 2018, especialmente en materia de articulaci\u00f3n de los sistemas pol\u00edtico y econ\u00f3mico?<\/em><\/strong><\/p>\n<p><strong>RTP<\/strong>: Lo primero es que el nuevo gobierno va a asumir un pa\u00eds con grandes desaf\u00edos en todos los \u00f3rdenes imaginables, dom\u00e9sticos e internacionales. En este \u00faltimo el escenario es mucho m\u00e1s complejo para Cuba que hace cinco a\u00f1os atr\u00e1s, por el retorno de la derecha al poder en Am\u00e9rica Latina, entre otras complejidades. Pero ning\u00fan gobierno espera a que mejoren las circunstancias para gobernar. Es m\u00e1s, el arte del buen gobierno es que estas mejoren como resultado de sus propias decisiones.<\/p>\n<p>La eficacia del gobierno no puede depender de los ciclos de alternancia del poder entre la derecha y la izquierda en la regi\u00f3n. Eso hay que contemplarlo como normal, no como extraordinario, y prever sus implicaciones y consecuencias en todos los \u00f3rdenes. Hay que hacer pol\u00edticas tambi\u00e9n en esas circunstancias, no solamente cuando los tiempos son buenos.<\/p>\n<p>Entonces no es necesariamente el mejor escenario que hemos tenido en los \u00faltimos veinticinco a\u00f1os, a eso se suma la relaci\u00f3n con Estados Unidos. Y por supuesto, este nuevo gobierno no es cualquier nuevo gobierno en Cuba, la legitimidad no vendr\u00e1 del m\u00e9rito hist\u00f3rico de hacer la Revoluci\u00f3n, sino de la capacidad de interpretar lo que la gente quiere, y conseguir que se logren satisfacer sus leg\u00edtimas aspiraciones de progreso. Ese es un cambio que no es menor.<\/p>\n<div id=\"attachment_36239\" style=\"width: 1306px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><img class=\"size-full wp-image-36239\" src=\"https:\/\/eltoque.com\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/ricardo-Desktop-Resolution.jpg\" alt=\"Ricardo Torres. Foto: Randdy Fundora (Temas)\" width=\"1296\" height=\"864\" \/><p class=\"wp-caption-text\">Ricardo Torres. Foto: Randdy Fundora (Temas)<\/p><\/div>\n<p><em><strong>A prop\u00f3sito de esta entrevista, han aparecido cr\u00edticas a Ricardo Torres y respuestas a esas cr\u00edticas, que le proponemos leer <a href=\"https:\/\/lapupilainsomne.wordpress.com\/2018\/09\/10\/que-nos-ocultan-quienes-elogian-el-capitalismo-por-carlos-luque-zayas-bazan\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">aqu\u00ed<\/a> y <a href=\"https:\/\/elestadocomotal.com\/2018\/09\/11\/los-guardianes-de-la-doctrina-ficcion-y-balbuceo-en-el-debate-economico-cubano\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">aqu\u00ed<\/a>:<\/strong><\/em><\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/lapupilainsomne.wordpress.com\/2018\/09\/10\/que-nos-ocultan-quienes-elogian-el-capitalismo-por-carlos-luque-zayas-bazan\/\">\u00bfQu\u00e9 nos ocultan quienes elogian el capitalismo? Por Carlos Luque Zayas&nbsp;Baz\u00e1n<\/a><\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/elestadocomotal.com\/2018\/09\/11\/los-guardianes-de-la-doctrina-ficcion-y-balbuceo-en-el-debate-economico-cubano\/\">Los guardianes de la doctrina: ficci\u00f3n y balbuceo en el debate econ\u00f3mico&nbsp;cubano<\/a><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>En esta entrevista realizada al economista, profesor e investigador cubano Ricardo Torres, para la revista Temas, se discuten interesantes criterios sobre los problemas con la desigualdad creciente en Cuba, las medidas contenidas en la reforma econ\u00f3mica y los recientes pasos de &#8220;perfeccionamiento&#8221; de la llamada Actualizaci\u00f3n del modelo socialista cubano.<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":36241,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[854],"tags":[358,891,6,146,18],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/36236"}],"collection":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=36236"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/36236\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":36245,"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/36236\/revisions\/36245"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/36241"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=36236"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=36236"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=36236"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]},"_embedded":{"author":[{"code":"rest_user_invalid_id","message":"ID de usuario no v\u00e1lido.","data":{"status":404}}],"replies":[[{"id":7052,"parent":0,"author":0,"author_name":"Acalas","author_url":"","date":"2018-09-17T18:04:54","content":{"rendered":"<p>Muy buen art\u00edculo<\/p>\n"},"link":"https:\/\/eltoque.com\/en-cuba-hay-que-hablar-seria-y-profundamente-sobre-desigualdad\/#comment-7052","type":"comment","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/79d76710684956a1c8883f1ef3e95659?s=24&d=wp_user_avatar&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/79d76710684956a1c8883f1ef3e95659?s=48&d=wp_user_avatar&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/79d76710684956a1c8883f1ef3e95659?s=96&d=wp_user_avatar&r=g"},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments\/7052"}],"collection":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments"}],"up":[{"embeddable":true,"post_type":"post","href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/36236"}]}},{"id":7046,"parent":0,"author":0,"author_name":"Nemesis","author_url":"","date":"2018-09-16T17:00:41","content":{"rendered":"<p>Muy concreto y sostenido su argumento, asi como directo ,soy de los que piensa que existen soluciones , pues tiempo a pasado desde que se crearon las primeras reformas economicas, las mismas que no han logrado poner el socialismo en el lugar que que se merece, pareciera una utopia ,creo que se puede con esfuerzo y &#8220;CAMBIOS&#8221; reales mejorar nuestra sociedad y tratar de eliminar como bien argumenta usted la constante caceria de brujas que<br \/>\nse tiene con nuestro archienemigo del norte ,usted lo dijo repito somos un pais plural y creo que muchos paises asi como lo hacemos nosotros de manera amistosa y humanitaria podrian ayudarnos mas ,asi como tambien ayudarnos mas nosotros mismos .Quizas dejariamos de pensar por un momento que este planeta solo se concibe con EUA y Cuba y que podemos hacer mas de lo que hacemos veremos si las &#8220;consultas populares&#8221; realmente surten efecto y nuestros hijos y las venideras generaciones leean sobre nuestro presente y no se retraten en el mismo espejo sino que sean mejores .Como siempre les digo muy buen trabajo el que realizan , continuen asi, es una lastima que no fueran redactores del Juventud Revelde o Sierra y pudieran llegar sus reflexiones a mas personas , y no a menera de critica sino con la verdad de frente con caracter constructivo y con \u00e1nimos de ser cada dia mas socialistas y mejores seres humanos.<\/p>\n"},"link":"https:\/\/eltoque.com\/en-cuba-hay-que-hablar-seria-y-profundamente-sobre-desigualdad\/#comment-7046","type":"comment","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/af2790b3c45f5e4447d0c9a33ca9357b?s=24&d=wp_user_avatar&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/af2790b3c45f5e4447d0c9a33ca9357b?s=48&d=wp_user_avatar&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/af2790b3c45f5e4447d0c9a33ca9357b?s=96&d=wp_user_avatar&r=g"},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments\/7046"}],"collection":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments"}],"up":[{"embeddable":true,"post_type":"post","href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/36236"}]}}]],"wp:featuredmedia":[{"id":36241,"date":"2018-09-14T14:25:34","slug":"ricardo2-desktop-resolution_1","type":"attachment","link":"https:\/\/eltoque.com\/en-cuba-hay-que-hablar-seria-y-profundamente-sobre-desigualdad\/ricardo2-desktop-resolution_1\/","title":{"rendered":"ricardo2 [Desktop Resolution]_1"},"author":22,"caption":{"rendered":"<p>Ricardo Torres. Foto: Randdy Fundora (Temas)<\/p>\n"},"alt_text":"Ricardo Torres. Foto: Randdy Fundora (Temas)","media_type":"image","mime_type":"image\/jpeg","media_details":{"width":1191,"height":864,"file":"2018\/09\/ricardo2-Desktop-Resolution_1.jpg","image_meta":{"aperture":"5","credit":"","camera":"Canon EOS 7D","caption":"","created_timestamp":"1519049691","copyright":"","focal_length":"57","iso":"1000","shutter_speed":"0.04","title":"","orientation":"0","keywords":[]},"sizes":{}},"source_url":"https:\/\/eltoque.com\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/ricardo2-Desktop-Resolution_1.jpg","_links":{"self":[{"attributes":[],"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/36241"}],"collection":[{"attributes":[],"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/media"}],"about":[{"attributes":[],"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/attachment"}],"author":[{"attributes":{"embeddable":true},"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"attributes":{"embeddable":true},"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=36241"}]}}],"wp:term":[[{"id":854,"link":"https:\/\/eltoque.com\/category\/republicamos\/","name":"Lo que estamos leyendo","slug":"republicamos","taxonomy":"category","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories\/854"}],"collection":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories"}],"about":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/taxonomies\/category"}],"wp:post_type":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts?categories=854"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}],[{"id":358,"link":"https:\/\/eltoque.com\/tag\/cuba\/","name":"Cuba","slug":"cuba","taxonomy":"post_tag","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags\/358"}],"collection":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags"}],"about":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/taxonomies\/post_tag"}],"wp:post_type":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts?tags=358"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}},{"id":891,"link":"https:\/\/eltoque.com\/tag\/desigualdad\/","name":"desigualdad","slug":"desigualdad","taxonomy":"post_tag","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags\/891"}],"collection":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags"}],"about":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/taxonomies\/post_tag"}],"wp:post_type":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts?tags=891"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}},{"id":6,"link":"https:\/\/eltoque.com\/tag\/economia\/","name":"econom\u00eda","slug":"economia","taxonomy":"post_tag","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags\/6"}],"collection":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags"}],"about":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/taxonomies\/post_tag"}],"wp:post_type":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts?tags=6"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}},{"id":146,"link":"https:\/\/eltoque.com\/tag\/pobreza_en_cuba\/","name":"pobreza en Cuba","slug":"pobreza_en_cuba","taxonomy":"post_tag","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags\/146"}],"collection":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags"}],"about":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/taxonomies\/post_tag"}],"wp:post_type":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts?tags=146"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}},{"id":18,"link":"https:\/\/eltoque.com\/tag\/politicas_publicas\/","name":"pol\u00edticas p\u00fablicas","slug":"politicas_publicas","taxonomy":"post_tag","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags\/18"}],"collection":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags"}],"about":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/taxonomies\/post_tag"}],"wp:post_type":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts?tags=18"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}]]}},{"id":36084,"date":"2018-09-15T06:30:40","date_gmt":"2018-09-15T11:30:40","guid":{"rendered":"https:\/\/eltoque.com\/?p=36084"},"modified":"2018-09-16T19:37:12","modified_gmt":"2018-09-17T00:37:12","slug":"cuba-busca-gestionar-mejor-la-basura-con-inversion-extranjera","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/eltoque.com\/cuba-busca-gestionar-mejor-la-basura-con-inversion-extranjera\/","title":{"rendered":"Cuba busca gestionar mejor la basura con inversi\u00f3n extranjera"},"content":{"rendered":"<header class=\"story-header\">\n<div class=\"story-meta-footer\">Uno de los mayores problemas de La Habana, la recogida de basura, podr\u00eda encontrar soluci\u00f3n a mediano plazo en caso de implementarse un proyecto de inversi\u00f3n extranjera para la gesti\u00f3n integrada de residuos s\u00f3lidos urbanos (RSU), que hoy espera por la aprobaci\u00f3n de las autoridades competentes.<\/div>\n<div><\/div>\n<div>Por: <a href=\"http:\/\/www.ipscuba.net\/medio-ambiente\/cuba-busca-gestionar-mejor-la-basura-con-inversion-extranjera\/#more-40336\">IPS Cuba<\/a><\/div>\n<\/header>\n<div class=\"story-content\">\n<p>En un inicio, el proyecto abarcar\u00eda a La Habana y gradualmente se extender\u00eda a otras cinco provincias: Matanzas, Villa Clara, Holgu\u00edn, Camag\u00fcey y Santiago de Cuba, dijo Irina Cancela, gestora en comunicaci\u00f3n y marketing de la estatal Uni\u00f3n de Empresas de Recuperaci\u00f3n de Materias Primas (<a href=\"https:\/\/www.ecured.cu\/Empresa_de_Recuperaci%C3%B3n_de_Materias_Primas\">Uermp<\/a>).<\/p>\n<p>Con 2.129.553 habitantes, en la capital cubana se generan cada d\u00eda alrededor de 23.000 metros c\u00fabicos de desechos s\u00f3lidos, que en la actualidad no pueden evacuarse diariamente debido a la insuficiencia de transporte.<\/p>\n<p>De acuerdo con la\u00a0<a href=\"http:\/\/misiones.minrex.gob.cu\/es\/articulo\/cartera-de-oportunidades-de-inversion-extranjera-2017-2018\">Cartera de oportunidades de inversi\u00f3n extranjera 2017-2018<\/a>, \u00a0\u201cel objetivo principal del proyecto \u2014por un monto estimado de 700.000.000 de d\u00f3lares\u2014, es la reducci\u00f3n gradual hasta sus niveles m\u00ednimos del volumen total de residuos generados que hoy se env\u00edan a vertederos o rellenos sanitarios evitando un impacto negativo al medio ambiente y la salud humana\u201d.<\/p>\n<\/div>\n<p>La iniciativa abarca desde la recogida hasta la valorizaci\u00f3n energ\u00e9tica de esos residuos e incluye mejorar el sistema de recolecci\u00f3n y transportaci\u00f3n, detall\u00f3 Cancela.<\/p>\n<p>Incluye tambi\u00e9n el reciclaje, pues persigue separar los desechos en papel y cart\u00f3n, vidrio, triturado y pl\u00e1stico; aportar electricidad al Sistema Electroenerg\u00e9tico Nacional con base en los desechos, y comercializar la materia prima reciclada.<\/p>\n<p>Cancela a\u00f1adi\u00f3 que se trata de un \u201cproyecto medioambiental y econ\u00f3micamente sostenible\u201d, que por una parte permite higienizar la ciudad con una recogida eficiente y reducir los dep\u00f3sitos al minimizar lo que se env\u00eda a los vertederos, evitando ese impacto negativo.<\/p>\n<p>A la vez, se considera \u201cecon\u00f3micamente sostenible\u201d porque permite procesar la mayor cantidad de RSU y generar ingresos que permitan sostener el proyecto.<\/p>\n<p>La iniciativa est\u00e1 incluida en la Cartera de negocios de inversi\u00f3n extranjera con la modalidad de empresa mixta.<\/p>\n<p>\u201cLa Habana ha tenido procesos de negociaci\u00f3n y su licitaci\u00f3n est\u00e1 cerrada y en proceso de aprobaci\u00f3n por el Ministerio de Comercio Exterior e Inversi\u00f3n Extranjera, mientras se est\u00e1n licitando las otras cinco provincias y haciendo la validaci\u00f3n de la generaci\u00f3n de desechos\u201d, apunt\u00f3.<\/p>\n<p>La funcionaria revel\u00f3 que alrededor de 30 firmas extranjeras han expresado su inter\u00e9s en ser socias de este proyecto.<\/p>\n<p>Cada proceso lleva toda una estructura y muchos recursos humanos en la actividad de la recogida, que hoy realiza la estatal Empresa de Servicios Comunales y ser\u00eda asumida por el proyecto, adelant\u00f3 Cancela.<\/p>\n<p><strong>Beneficios<\/strong><\/p>\n<p>El cuidado del medioambiente y la salud humana son dos aspectos fundamentales que persigue el proyecto.<\/p>\n<p>Luego plantea el procesamiento en grandes plantas, donde se separar\u00eda lo org\u00e1nico de lo inorg\u00e1nico y valorizar\u00eda todo lo que sea posible ya sea en generaci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica o reciclaje de pl\u00e1stico, papel y cart\u00f3n.<\/p>\n<p>En el caso de la capital cubana, el proyecto prev\u00e9 la creaci\u00f3n de dos pol\u00edgonos, en el este y el oeste, que estar\u00edan en los municipios respectivos de Guanabacoa y Boyeros.<\/p>\n<p>\u201cLo que no pueda utilizar la econom\u00eda interna, al no contar con industrias que requieran ese tipo de materia prima, se exportar\u00eda. Hoy en el pa\u00eds se pierde mucho material reciclable, con el consiguiente da\u00f1o ambiental\u201d, indic\u00f3 la ingeniera.<\/p>\n<p>Entre los impactos esperados, se encuentran el cuidado al medioambiente y la salud humana, la reducci\u00f3n de gases de efecto invernadero emitidos a la atm\u00f3sfera, generaci\u00f3n de energ\u00eda sin empleo de combustibles f\u00f3siles y el ahorro por sustituci\u00f3n de importaciones de materias primas secundarias.<\/p>\n<p>Otras ventajas son la generaci\u00f3n de ingresos por exportaci\u00f3n de productos reciclados no consumidos por la industria nacional, la creaci\u00f3n de nuevos empleos y la disminuci\u00f3n del vertido final, que se prev\u00e9 reducir al menos a 10 por ciento.<\/p>\n<p>El proyecto no olvida que todo parte de la clasificaci\u00f3n primaria de los desechos en los hogares, instituciones, industrias y otros centros.<\/p>\n<p>\u201cPensamos recoger en dos corrientes: org\u00e1nico e inorg\u00e1nico, lo que lleva trabajo desde la base: las escuelas con los ni\u00f1os, los Comit\u00e9s de Defensa de la Revoluci\u00f3n (organizaci\u00f3n barrial), los centros de trabajo para empezar a reciclar, desde la casa, con una clasificaci\u00f3n en origen\u201d, dijo Cancela.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Aunque Cuba exporta desechos recuperados, todav\u00eda es mucho lo que se pierde por concepto de sustituci\u00f3n de importaciones y exportaciones.<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":36087,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[854],"tags":[358,886,3,867],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/36084"}],"collection":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=36084"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/36084\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":36209,"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/36084\/revisions\/36209"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/36087"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=36084"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=36084"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=36084"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]},"_embedded":{"author":[{"code":"rest_user_invalid_id","message":"ID de usuario no v\u00e1lido.","data":{"status":404}}],"wp:featuredmedia":[{"id":36087,"date":"2018-09-07T11:01:01","slug":"basura__195219-583x389","type":"attachment","link":"https:\/\/eltoque.com\/cuba-busca-gestionar-mejor-la-basura-con-inversion-extranjera\/basura__195219-583x389\/","title":{"rendered":"basura__195219-583&#215;389"},"author":134,"caption":{"rendered":"<p>Basura. Foto tomada de IPS.<\/p>\n"},"alt_text":"Basura. Foto tomada de IPS.","media_type":"image","mime_type":"image\/jpeg","media_details":{"width":583,"height":389,"file":"2018\/09\/basura__195219-583x389.jpg","image_meta":{"aperture":"0","credit":"","camera":"","caption":"","created_timestamp":"0","copyright":"","focal_length":"0","iso":"0","shutter_speed":"0","title":"","orientation":"0","keywords":[]},"sizes":{}},"source_url":"https:\/\/eltoque.com\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/basura__195219-583x389.jpg","_links":{"self":[{"attributes":[],"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/36087"}],"collection":[{"attributes":[],"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/media"}],"about":[{"attributes":[],"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/attachment"}],"author":[{"attributes":{"embeddable":true},"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/134"}],"replies":[{"attributes":{"embeddable":true},"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=36087"}]}}],"wp:term":[[{"id":854,"link":"https:\/\/eltoque.com\/category\/republicamos\/","name":"Lo que estamos leyendo","slug":"republicamos","taxonomy":"category","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories\/854"}],"collection":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories"}],"about":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/taxonomies\/category"}],"wp:post_type":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts?categories=854"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}],[{"id":358,"link":"https:\/\/eltoque.com\/tag\/cuba\/","name":"Cuba","slug":"cuba","taxonomy":"post_tag","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags\/358"}],"collection":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags"}],"about":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/taxonomies\/post_tag"}],"wp:post_type":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts?tags=358"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}},{"id":886,"link":"https:\/\/eltoque.com\/tag\/inversion-extranjera\/","name":"inversi\u00f3n extranjera","slug":"inversion-extranjera","taxonomy":"post_tag","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags\/886"}],"collection":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags"}],"about":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/taxonomies\/post_tag"}],"wp:post_type":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts?tags=886"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}},{"id":3,"link":"https:\/\/eltoque.com\/tag\/sociedad\/","name":"Sociedad","slug":"sociedad","taxonomy":"post_tag","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags\/3"}],"collection":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags"}],"about":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/taxonomies\/post_tag"}],"wp:post_type":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts?tags=3"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}},{"id":867,"link":"https:\/\/eltoque.com\/tag\/trabajo-comunitario\/","name":"trabajo comunitario","slug":"trabajo-comunitario","taxonomy":"post_tag","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags\/867"}],"collection":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags"}],"about":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/taxonomies\/post_tag"}],"wp:post_type":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts?tags=867"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}]]}},{"id":36216,"date":"2018-09-14T08:37:34","date_gmt":"2018-09-14T13:37:34","guid":{"rendered":"https:\/\/eltoque.com\/?p=36216"},"modified":"2018-09-16T19:54:42","modified_gmt":"2018-09-17T00:54:42","slug":"el-retorno-de-las-batallas-de-gallos-de-la-red-bull-a-cuba","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/eltoque.com\/el-retorno-de-las-batallas-de-gallos-de-la-red-bull-a-cuba\/","title":{"rendered":"El retorno de las Batallas de Gallos de la Red Bull a Cuba"},"content":{"rendered":"<p>Aunque apenas han pasado diez a\u00f1os, la Cuba del 2018 parece m\u00e1s propicia para el <em>hip hop<\/em> que la de 2007 y 2008.\u00a0En aquel momento, cuando la compa\u00f1\u00eda de bebidas energ\u00e9ticas Red Bull trajo a Cuba su formato de \u201cBatalla de Los Gallos\u201d, los improvisadores de <em>freestyle <\/em>se quedaron con las ganas de ver cuajar un evento que por fin los conectara con los circuitos internacionales del g\u00e9nero.<\/p>\n<p>La frustraci\u00f3n cristaliz\u00f3 en el ganador de las primeras ediciones, el B, a quien le fue negada la salida del pa\u00eds dos veces para representar al archipi\u00e9lago en la Final internacional del concurso de hip hop.<\/p>\n<p>Una d\u00e9cada despu\u00e9s, la empresa de bebidas vuelve a tener el protagonismo directo en la realizaci\u00f3n del evento. Aunque en 2016 y 2017 comenz\u00f3 su retorno, asumiendo como representante de Cuba a los ganadores del concurso Potaje Urbano, organizado por la Asociaci\u00f3n Hermanos Sa\u00edz.<\/p>\n<blockquote class=\"wp-embedded-content\" data-secret=\"GsRHrxRxrn\"><p><a href=\"https:\/\/eltoque.com\/otra-vez-no-hubo-rap-en-alamar\/\">Otra vez no hubo rap en Alamar<\/a><\/p><\/blockquote>\n<p><iframe class=\"wp-embedded-content\" sandbox=\"allow-scripts\" security=\"restricted\" style=\"position: absolute; clip: rect(1px, 1px, 1px, 1px);\" src=\"https:\/\/eltoque.com\/otra-vez-no-hubo-rap-en-alamar\/embed\/#?secret=GsRHrxRxrn\" data-secret=\"GsRHrxRxrn\" width=\"600\" height=\"338\" title=\"&#8220;Otra vez no hubo rap en Alamar&#8221; &#8212; elTOQUE\" frameborder=\"0\" marginwidth=\"0\" marginheight=\"0\" scrolling=\"no\"><\/iframe><\/p>\n<p>El patrocinio de Red Bull no fue solo financiero, sino de transferencia de conocimientos en la organizaci\u00f3n de eventos de altos quilates, seg\u00fan comenta el director de la Agencia Cubana del Rap, Rub\u00e9n Mar\u00edn. Su organizaci\u00f3n, en cambio, corri\u00f3 con algunos gastos de menor cuant\u00eda, pero sobre todo garantiz\u00f3 los permisos estatales pertinentes, la promoci\u00f3n entre el p\u00fablico, y la convocatoria de los participantes. Fue, ante todo, la encargada de asegurar los visos de legalidad del torneo y controlar los prejuicios que lo hicieron naufragar una d\u00e9cada atr\u00e1s.<\/p>\n<p>Miembro del jurado, Eti\u00e1n Arnau, Brebaje Man, asegura que \u201ctodo el trabajo estuvo perfecto, tremenda profesionalidad. El transporte, la log\u00edstica, el audio, la escenograf\u00eda, todo estuvo correct\u00edsimo\u201d. Ello sumado al desempe\u00f1o de los MC\u00b4s en la tarima, hizo que el j\u00fabilo fuera una constante durante toda la competencia.<\/p>\n<p>Abdel Gonz\u00e1lez, alias <a href=\"https:\/\/eltoque.com\/la-rima-de-la-calle\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">El Tanque<\/a>, ganador del \u00faltimo Potaje Urbano y representante de Cuba en la anterior Batalla de los Gallos, asegur\u00f3 sentirse m\u00e1s contento que el a\u00f1o pasado. \u201cEstoy lleno de euforia, tanto que parece que gan\u00e9 de nuevo\u201d.<\/p>\n<p>La sorpresa, sin embargo, la aport\u00f3 un pianista de 24 a\u00f1os, Manuel Alejandro Delgado, <em>Yeriko<\/em>, graduado de un conservatorio musical.<\/p>\n<p>\u201cPara mis amistades del conservatorio yo estaba cometiendo un acto de locura: M\u00fasica Cl\u00e1sica Vs Hip Hop, algo completamente diferente. Pero a m\u00ed me gusta el arte, -aclara-, y el arte bien hecho es arte, independientemente del estilo que se maneje y se quiera interpretar. Hay malas baladas, malas \u00f3peras, y mal hip hop, todo depende de quien lo haga y la intensidad que le ponga\u201d.<\/p>\n<div id=\"attachment_36217\" style=\"width: 878px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><img class=\"size-full wp-image-36217\" src=\"https:\/\/eltoque.com\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/Yeriko-campeon-batalla-de-los-gallos-red-bull-cuba-2018.jpg\" alt=\"Y\u00e9riko, campe\u00f3n del torneo Batalla de los Gallos , de Red Bull, en Cuba, 2018. Foto: Marcel Villa\" width=\"868\" height=\"619\" \/><p class=\"wp-caption-text\">Y\u00e9riko, campe\u00f3n del torneo Batalla de los Gallos , de Red Bull, en Cuba, 2018. Foto: Marcel Villa<\/p><\/div>\n<p>Antes de ganar esta \u201cbatalla\u201d, Yeriko hab\u00eda ganado este mismo a\u00f1o la edici\u00f3n de Potaje Urbano, en el municipio matancero de Col\u00f3n.<\/p>\n<p>\u201cQue haya venido la Red Bull es una cosa muy grande porque empieza uno como a tom\u00e1rselo m\u00e1s en serio. Es algo que te da energ\u00eda, que te da ganas, y te hace querer prepararte para ganar e ir a las internacionales a demostrar. Para m\u00ed fue algo genial\u201d, agrega quien con su t\u00edtulo se dispone a viajar hacia Argentina, para la final internacional.<\/p>\n<p>Marginal (por estar al margen de las grandes corrientes socialmente aceptadas) y underground, el hip hop sobrevive y toma nuevos aires con eventos como esta batalla de gallos. A pesar del aislamiento, un concursante cubano (David Rodr\u00edguez, El Ciudadano) lleg\u00f3 hasta la final de este evento en su edici\u00f3n en Per\u00fa, pero, en opini\u00f3n de algunos seguidores del g\u00e9nero, el nivel de los improvisadores cubanos no es comparable a rivales extranjeros.<\/p>\n<p>En palabras de Yeriko: \u201ct\u00fa no puedes subirte a un ring con los mejores boxeadores si nunca has visto una pelea de boxeo, y solo has tirado unos pi\u00f1azos en el barrio con los amigos tuyos\u201d. Interactuar con los mejores del mundo, conectar a Cuba con los circuitos regionales del hip hop, es la \u00fanica garant\u00eda de acudir en igualdad de condiciones a una competici\u00f3n.<\/p>\n<p>Y potencial, existe, en criterio de <em>Azcesino<\/em>, uno de los jurados y quien es el \u00fanico tetracampe\u00f3n en Finales Nacionales (Colombia 2012, M\u00e9xico 2014, M\u00e9xico 2015 y M\u00e9xico 2017) del campeonato bajo la marca Red Bull.<\/p>\n<p>\u201cCuando los participantes tuvieron que introducir en sus improvisaciones el tema Inteligencia, lo hicieron magistralmente bien, -dice, emocionado-. Hablaban de autores, de libros, de poes\u00eda. Me impresionaron. Igual lo hicieron con el tema de Tecnolog\u00eda, desglosaron el t\u00e9rmino, jugaron con muchos recursos verbales. Eso denota la alta cultura, el rico lenguaje de los cubanos que los hacen diferente al resto del mundo. Me voy de este pa\u00eds convencido de que Cuba es un mundo aparte\u201d.<\/p>\n<p><strong>*En este texto contribuyeron los autores Marcel Villa y Leydis Hern\u00e1ndez Lima.<\/strong><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Diez a\u00f1os despu\u00e9s de los primeros intentos fallidos por establecer una versi\u00f3n cubana de la competencia, la empresa de bebidas vuelve a tener el protagonismo en un torneo de improvisaci\u00f3n en Hip Hop.<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":36221,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[152],"tags":[358,13,25,764,846],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/36216"}],"collection":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=36216"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/36216\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":36224,"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/36216\/revisions\/36224"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/36221"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=36216"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=36216"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=36216"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]},"_embedded":{"author":[{"code":"rest_user_invalid_id","message":"ID de usuario no v\u00e1lido.","data":{"status":404}}],"replies":[[{"id":7067,"parent":0,"author":0,"author_name":"Yoan","author_url":"","date":"2018-09-19T08:04:46","content":{"rendered":"<p>Creo q este tipo de eventos deber\u00edan tener m\u00e1s propaganda para q m\u00e1s gente asista y se tome en serio el rap cubano, y no esperar q una marca Extranjera venga a patrocinarnos, la ACR tiene la suficiente  fuerza para realizar este tipo de eventos. <\/p>\n"},"link":"https:\/\/eltoque.com\/el-retorno-de-las-batallas-de-gallos-de-la-red-bull-a-cuba\/#comment-7067","type":"comment","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/2d3801165ad9bfad7b5c6be453e78f2a?s=24&d=wp_user_avatar&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/2d3801165ad9bfad7b5c6be453e78f2a?s=48&d=wp_user_avatar&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/2d3801165ad9bfad7b5c6be453e78f2a?s=96&d=wp_user_avatar&r=g"},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments\/7067"}],"collection":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments"}],"up":[{"embeddable":true,"post_type":"post","href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/36216"}]}}]],"wp:featuredmedia":[{"id":36221,"date":"2018-09-14T08:35:02","slug":"batalla-de-los-gallos-red-bull-cuba-2018","type":"attachment","link":"https:\/\/eltoque.com\/el-retorno-de-las-batallas-de-gallos-de-la-red-bull-a-cuba\/batalla-de-los-gallos-red-bull-cuba-2018\/","title":{"rendered":"Batalla de los gallos Red Bull Cuba 2018"},"author":22,"caption":{"rendered":"<p>Batalla de los Gallos Red Bull Cuba 2018. Foto: Marcel Villa<\/p>\n"},"alt_text":"Batalla de los Gallos Red Bull Cuba 2018. Foto: Marcel Villa","media_type":"image","mime_type":"image\/jpeg","media_details":{"width":866,"height":506,"file":"2018\/09\/Batalla-de-los-gallos-Red-Bull-Cuba-2018.jpg","image_meta":{"aperture":"5.6","credit":"AdrianYanes","camera":"Canon EOS 1100D","caption":"","created_timestamp":"1535689774","copyright":"","focal_length":"55","iso":"3200","shutter_speed":"0.01","title":"","orientation":"1","keywords":[]},"sizes":{}},"source_url":"https:\/\/eltoque.com\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/Batalla-de-los-gallos-Red-Bull-Cuba-2018.jpg","_links":{"self":[{"attributes":[],"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/36221"}],"collection":[{"attributes":[],"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/media"}],"about":[{"attributes":[],"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/attachment"}],"author":[{"attributes":{"embeddable":true},"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"attributes":{"embeddable":true},"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=36221"}]}}],"wp:term":[[{"id":152,"link":"https:\/\/eltoque.com\/category\/cultura\/","name":"Cultura","slug":"cultura","taxonomy":"category","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories\/152"}],"collection":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories"}],"about":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/taxonomies\/category"}],"wp:post_type":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts?categories=152"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}],[{"id":358,"link":"https:\/\/eltoque.com\/tag\/cuba\/","name":"Cuba","slug":"cuba","taxonomy":"post_tag","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags\/358"}],"collection":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags"}],"about":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/taxonomies\/post_tag"}],"wp:post_type":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts?tags=358"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}},{"id":13,"link":"https:\/\/eltoque.com\/tag\/cultura\/","name":"Cultura","slug":"cultura","taxonomy":"post_tag","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags\/13"}],"collection":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags"}],"about":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/taxonomies\/post_tag"}],"wp:post_type":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts?tags=13"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}},{"id":25,"link":"https:\/\/eltoque.com\/tag\/musica\/","name":"m\u00fasica","slug":"musica","taxonomy":"post_tag","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags\/25"}],"collection":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags"}],"about":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/taxonomies\/post_tag"}],"wp:post_type":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts?tags=25"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}},{"id":764,"link":"https:\/\/eltoque.com\/tag\/politicas-culturales\/","name":"pol\u00edticas culturales","slug":"politicas-culturales","taxonomy":"post_tag","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags\/764"}],"collection":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags"}],"about":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/taxonomies\/post_tag"}],"wp:post_type":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts?tags=764"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}},{"id":846,"link":"https:\/\/eltoque.com\/tag\/rap\/","name":"rap","slug":"rap","taxonomy":"post_tag","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags\/846"}],"collection":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags"}],"about":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/taxonomies\/post_tag"}],"wp:post_type":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts?tags=846"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}]]}},{"id":36050,"date":"2018-09-13T06:26:59","date_gmt":"2018-09-13T11:26:59","guid":{"rendered":"https:\/\/eltoque.com\/?p=36050"},"modified":"2018-09-13T11:18:25","modified_gmt":"2018-09-13T16:18:25","slug":"carne-res-cuba-la-cosa-del-pueblo","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/eltoque.com\/carne-res-cuba-la-cosa-del-pueblo\/","title":{"rendered":"La cosa del pueblo"},"content":{"rendered":"<p>La rep\u00fablica es la cosa de todos, la cosa del pueblo, la cosa p\u00fablica. <em>Respublicae<\/em> le dec\u00edan sus creadores, en contraposici\u00f3n al reino, a la monarqu\u00eda, donde mandaba el <em>rex. <\/em>Y era antes que nada &#8220;cosa&#8221;.<\/p>\n<p>La &#8220;cosa&#8221; fue concepto central del Derecho Romano, por eso resolvieron clasificarla en gen\u00e9ricas y espec\u00edficas, divisibles e indivisibles, principales y accesorias, consumibles y no consumibles, fungibles y no fungibles, muebles e inmuebles, dentro del comercio o fuera de \u00e9l, sagradas y religiosas, p\u00fablicas, comunes, de nadie, abandonadas, etc.<\/p>\n<p>Despu\u00e9s de Roma ning\u00fan pueblo hab\u00eda estado tan cerca de &#8220;la cosa&#8221; como el cubano. Para nosotros todo es &#8220;la cosa&#8221;, lo malo, lo bueno, lo sabroso y lo amargo, lo bello y lo horrendo. Y la res, cosa en su estado primigenio, es la cosa m\u00e1s dif\u00edcil de encontrar que podamos imaginar.<\/p>\n<p>No hay cosa m\u00e1s dif\u00edcil que comerse esa cosa, podr\u00edamos decir. La res en Cuba no es p\u00fablica, m\u00e1s bien todo lo contrario, de la novena de carne que llegaba a las carnicer\u00edas donde se vend\u00eda carne no queda ni el recuerdo. Ahora f\u00e1cilmente podemos estar nueve a\u00f1os sin probar la carne y algunos llevan esperando el bocado toda la vida.<\/p>\n<p>Como todo lo que no nos toca, ahora la res, cosa divina y anhelada, resulta cancer\u00edgena, da\u00f1ina, la cosa mala, la cosa peligrosa para la salud. En medio mundo la gente hace asados los fines de semana, una cosa suicida, porque en esos asados no se rostiza pollo, ni salchicha de puerco, ni picadillo condimentado, sino res, la cosa roja, que debe haber matado a millones de argentinos, uruguayos, paraguayos, gauchos del sur de Brasil, y as\u00ed.<\/p>\n<p>\u00bfQui\u00e9n nos quit\u00f3 el derecho a esa cosa?, \u00bfqui\u00e9n es el responsable de que no comamos esa cosa, la llamada res, la que antes se compraba de contrabando y ahora ni eso, la que se les daba a los enfermos y ahora nos enfermar\u00eda, de comerla alguna vez?<\/p>\n<p>\u00bfPor qu\u00e9 no hay vacas si hab\u00eda, a d\u00f3nde se fueron? No vi a ninguna vaca y\u00e9ndose en una balsa en el 94, ni la he visto en la cola de Calzada y K, para pedir visa, como se hac\u00eda antes, ni convirti\u00e9ndose en espa\u00f1ola porque una abuela vaca fue gallega. No he visto vacas que abandonen delegaciones oficiales cubanas, ni que se vayan de misi\u00f3n a Venezuela, por lo que las vacas deben estar aqu\u00ed.<\/p>\n<p>Puedo pensar que es que se las comen los turistas extranjeros, pero ellos no vienen a Cuba a comer carne, eso es como ir nosotros fu\u00e9ramos a tomar guarapo a Canad\u00e1.<\/p>\n<p>No, las vacas est\u00e1n aqu\u00ed, o se murieron, o no nacen, o se esfumaron. O se esfum\u00f3 el pasto que com\u00edan, o el agua que tomaban, pero hab\u00eda vacas en Cuba, yo las vi y hasta las llegu\u00e9 a probar.<\/p>\n<p>La falta de res, de la cosa original, no nos hubiera golpeado tanto si el paisaje se hubiera llenado de otros ganados, del porcino, m\u00e1s puerco, pero m\u00e1s sencillo, de carneros, que no llegan a ovejas, pero balan, y son como el chivo, pero sin barba. Si hubi\u00e9ramos tenido conejos, en abundancia, digo, para comer, no para festejar, pero no, tampoco ha habido para desviar la mirada.<\/p>\n<p>El cerdo es un animal ex\u00f3tico, es tan caro como la res que vend\u00edan en los 90 los matarifes furtivos de vacas y novillas.<\/p>\n<p>Es que hemos pasado a las hortalizas, a la zanahoria, al nabo, a la remolacha y la berenjena, a la habichuela, a los r\u00e1banos, tomates, etc. Mas no, tampoco ha sido eso, los vegetales, como les decimos cari\u00f1osamente en Cuba, tampoco son comprables, son impagables, como la deuda externa que despu\u00e9s decidimos pagar.<\/p>\n<p>Ni a las frutas hemos pasado, ni a los granos. El secreto es el perrito. No se asusten los que no nos conocen, no nos estamos comiendo a los perros, digo, a los pastores alemanes, al b\u00f3xer, ni a los gentiles satos, lo que estamos masticando es salchichas producidas en lejanos parajes a base de cosas molidas de origen animal.<\/p>\n<p>Y picadillos, de pavo, de pollo, todos rancios, todos grasientos, todos estos s\u00ed, muy da\u00f1inos.<\/p>\n<p>Y croquetas criollas, que hay que fre\u00edr, con el escaso y caro aceite, o con la escasa y cara grasa de puerco. Dicen que son de pescado, las croquetas criollas, no saben a pescado, pero las venden en las pescader\u00edas, aunque esto no debe ser un dato porque all\u00ed tambi\u00e9n venden mortadella de pollo.<\/p>\n<p><img class=\"aligncenter size-full wp-image-36206\" src=\"https:\/\/eltoque.com\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/Carne-de-res.gif\" alt=\"\" width=\"870\" height=\"610\" \/><\/p>\n<p>Hace unos d\u00edas me espant\u00e9 cuando vi en un programa de televisi\u00f3n que se criaba en una granja, como ganado menor, para comer, al cuy, llamado en Cuba curiel, que da para un bocado, pero al parecer la desesperaci\u00f3n por la falta de prote\u00edna nos ha llevado hasta ese punto. El cuy se come mucho en los Andes, no los critico, pero yo creo que comerse a un cuy es como comerse a la Calabacita o a Coti, o a un mu\u00f1eco de peluche, pero pens\u00e1ndolo bien, me callo, recuerdo que en el Per\u00edodo Especial nos comimos a Vinagrito, as\u00ed, \u00e1cido y todo.<\/p>\n<p>Los cubanos no creemos en especies end\u00e9micas, ni en peligro de extinci\u00f3n, cuando de falta de caldero se trata. No ha habido manera de que dejemos de comer caguama, cocodrilo, jut\u00eda y ahora hay quien se come a los tiernos manat\u00edes, que debe ser como comerse a una se\u00f1ora gorda que pasa nadando lentamente cerca de nuestro bote.<\/p>\n<p>En fin, no nos va a matar la carne, a los que ahora padecen de anemia o los salva el huevo, nuestro salvador m\u00e1s fiel, o los salva el gajo de moringa o los salva la bigotuda claria, que parec\u00eda que pulular\u00eda, pero no, espejismos nuestros.<\/p>\n<p>Nos va a matar la gota, que produce el perrito caliente que comen nuestros ni\u00f1os a diario, y nos va a matar la comida chatarra, que nos alimenta malamente d\u00eda a d\u00eda.<\/p>\n<p>Ahora tendremos el nuevo derecho a la alimentaci\u00f3n sana. No s\u00e9 c\u00f3mo lo vamos a ejercer y c\u00f3mo lo vamos a garantizar y c\u00f3mo lo vamos a reivindicar, pero es un hecho que no se puede hablar de prosperidad, ni de socialismo, ni de democracia, sentados a la mesa, a la hora de almuerzo, frente a un plato que no tiene ni una cosa ni la otra.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>La rep\u00fablica (del lat\u00edn rex p\u00fablicae) es la cosa de todos, pero la res en Cuba no es &#8220;cosa p\u00fablica&#8221;, m\u00e1s bien todo lo contrario. De la novena de carne roja que llegaba a las carnicer\u00edas donde se vend\u00eda carne no queda ni el recuerdo. <\/p>\n","protected":false},"author":189,"featured_media":36204,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[789],"tags":[847,358,137,3],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/36050"}],"collection":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/189"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=36050"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/36050\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":36215,"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/36050\/revisions\/36215"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/36204"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=36050"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=36050"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=36050"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]},"_embedded":{"author":[{"code":"rest_user_invalid_id","message":"ID de usuario no v\u00e1lido.","data":{"status":404}}],"replies":[[{"id":7045,"parent":0,"author":0,"author_name":"felipe","author_url":"","date":"2018-09-16T10:29:57","content":{"rendered":"<p>All\u00e1 tu que sigues viviendo ah\u00ed y te morir\u00e1s hablando de lo mismo, los que nos largamos de ese infierno ahora estamos almorzando un suculento bistec de res con papitas fritas y una cerveza Modelo mexicana que es para celebrar el d\u00eda en que nos largamos, mi consejo : pirate de ah\u00ed que eso no tiene arreglo , nos robaron el pa\u00eds y le limpiaron el cerebro a la gente y as\u00ed seguir\u00e1n con hambre y miseria por los siglos de los siglos.<\/p>\n"},"link":"https:\/\/eltoque.com\/carne-res-cuba-la-cosa-del-pueblo\/#comment-7045","type":"comment","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/b6a7afc867f019c17e2bbb8920a8cb94?s=24&d=wp_user_avatar&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/b6a7afc867f019c17e2bbb8920a8cb94?s=48&d=wp_user_avatar&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/b6a7afc867f019c17e2bbb8920a8cb94?s=96&d=wp_user_avatar&r=g"},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments\/7045"}],"collection":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments"}],"up":[{"embeddable":true,"post_type":"post","href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/36050"}]}},{"id":7031,"parent":0,"author":0,"author_name":"Guillermo","author_url":"","date":"2018-09-13T19:16:31","content":{"rendered":"<p>    Muy buena la opini\u00f3n ,me re\u00ed mucho pero es la realidad nuestra aunque los oportunistas digan lo contrario ,felicidades .<\/p>\n"},"link":"https:\/\/eltoque.com\/carne-res-cuba-la-cosa-del-pueblo\/#comment-7031","type":"comment","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/a98048837fc7d8d165c456cf1962e858?s=24&d=wp_user_avatar&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/a98048837fc7d8d165c456cf1962e858?s=48&d=wp_user_avatar&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/a98048837fc7d8d165c456cf1962e858?s=96&d=wp_user_avatar&r=g"},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments\/7031"}],"collection":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments"}],"up":[{"embeddable":true,"post_type":"post","href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/36050"}]}}]],"wp:featuredmedia":[{"id":36204,"date":"2018-09-12T09:30:04","slug":"donde-esta-la-res-imagen-wimar-verdecia","type":"attachment","link":"https:\/\/eltoque.com\/carne-res-cuba-la-cosa-del-pueblo\/donde-esta-la-res-imagen-wimar-verdecia\/","title":{"rendered":"D\u00f3nde est\u00e1 la res Imagen Wimar Verdecia"},"author":22,"caption":{"rendered":"<p>\u00bfD\u00f3nde est\u00e1 la res? Ilustraci\u00f3n: Wimar Verdecia<\/p>\n"},"alt_text":"\u00bfD\u00f3nde est\u00e1 la res? Ilustraci\u00f3n: Wimar Verdecia","media_type":"image","mime_type":"image\/jpeg","media_details":{"width":870,"height":610,"file":"2018\/09\/D\u00f3nde-est\u00e1-la-res-Imagen-Wimar-Verdecia.jpg","image_meta":{"aperture":"0","credit":"","camera":"","caption":"","created_timestamp":"0","copyright":"","focal_length":"0","iso":"0","shutter_speed":"0","title":"","orientation":"0","keywords":[]},"sizes":{}},"source_url":"https:\/\/eltoque.com\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/D\u00f3nde-est\u00e1-la-res-Imagen-Wimar-Verdecia.jpg","_links":{"self":[{"attributes":[],"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/36204"}],"collection":[{"attributes":[],"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/media"}],"about":[{"attributes":[],"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/attachment"}],"author":[{"attributes":{"embeddable":true},"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"attributes":{"embeddable":true},"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=36204"}]}}],"wp:term":[[{"id":789,"link":"https:\/\/eltoque.com\/category\/opinion\/","name":"Opini\u00f3n","slug":"opinion","taxonomy":"category","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories\/789"}],"collection":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories"}],"about":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/taxonomies\/category"}],"wp:post_type":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts?categories=789"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}],[{"id":847,"link":"https:\/\/eltoque.com\/tag\/constitucion\/","name":"Constituci\u00f3n","slug":"constitucion","taxonomy":"post_tag","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags\/847"}],"collection":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags"}],"about":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/taxonomies\/post_tag"}],"wp:post_type":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts?tags=847"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}},{"id":358,"link":"https:\/\/eltoque.com\/tag\/cuba\/","name":"Cuba","slug":"cuba","taxonomy":"post_tag","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags\/358"}],"collection":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags"}],"about":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/taxonomies\/post_tag"}],"wp:post_type":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts?tags=358"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}},{"id":137,"link":"https:\/\/eltoque.com\/tag\/derechos\/","name":"Derechos","slug":"derechos","taxonomy":"post_tag","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags\/137"}],"collection":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags"}],"about":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/taxonomies\/post_tag"}],"wp:post_type":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts?tags=137"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}},{"id":3,"link":"https:\/\/eltoque.com\/tag\/sociedad\/","name":"Sociedad","slug":"sociedad","taxonomy":"post_tag","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags\/3"}],"collection":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags"}],"about":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/taxonomies\/post_tag"}],"wp:post_type":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts?tags=3"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}]]}},{"id":36187,"date":"2018-09-12T09:19:31","date_gmt":"2018-09-12T14:19:31","guid":{"rendered":"https:\/\/eltoque.com\/?p=36187"},"modified":"2018-09-12T16:59:42","modified_gmt":"2018-09-12T21:59:42","slug":"concurso-de-transformistas-rompe-prejuicios-sociales-y-economicos","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/eltoque.com\/concurso-de-transformistas-rompe-prejuicios-sociales-y-economicos\/","title":{"rendered":"Concurso de transformistas rompe prejuicios sociales y econ\u00f3micos"},"content":{"rendered":"<p>De un lujoso auto descapotable se baja Huma, justo a la entrada del Centro Cultural Bariay, en la ciudad de Holgu\u00edn. Con un vestido ce\u00f1ido a un cuerpo escultural, y tacones muy altos, Huma Rojo camina como una reina. Por un a\u00f1o lo ser\u00e1. Desde este mes de septiembre de 2018 y hasta la pr\u00f3xima edici\u00f3n del concurso Miss Glamour, ella posee la corona como la transformista m\u00e1s glamorosa de Cuba.<\/p>\n<p>Sin su vestido de esta noche, Huma Rojo es \u00c1ngel Boris Fuentes, un joven bailar\u00edn holguinero que reside en Ciego de \u00c1vila, donde dirige la compa\u00f1\u00eda ABC Danzares, mientras estudia tercer a\u00f1o de ballet en la Universidad de las Artes.<\/p>\n<p>Otra vez con la belleza de Huma, la voz de \u00c1ngel Boris dice asumir el rol de reina como una responsabilidad.<\/p>\n<p>\u201cEsta corona es tambi\u00e9n de los que nos se\u00f1alan con el dedo, de aquellos que critican y no ven m\u00e1s que sombras donde hay luz. Creo que tambi\u00e9n tengo un compromiso con esas personas, demostrarles que el transformismo es un arte y que los transformistas somos seres humanos que merecemos tanto respeto como cualquier otro profesional.\u201d<\/p>\n<p>En el propio Centro Cultural Bariay estaban los primeros o\u00eddos necesitados de esa pr\u00e9dica. El trato que recibieron concursantes y asistentes a la celebraci\u00f3n, por parte del grupo de custodios de la instalaci\u00f3n estatal, casi roz\u00f3 la vejaci\u00f3n.<\/p>\n<p>\u201cLos holguineros son excelentes anfitriones, pero no puedo decir lo mismo de los se\u00f1ores que integran el cuerpo de seguridad del Cabaret\u201d, me comenta una de las concursantes.<\/p>\n<p>\u201cUno no es una moneda de oro para caerle bien a todo el mundo, pero cuando usted representa a una instituci\u00f3n del Estado, est\u00e1 en la obligaci\u00f3n de por lo menos ser cordial. Yo he sentido mucho rechazo por parte de estas personas, y eso es discriminaci\u00f3n. A la hora de salir, poco ha faltado para que nos boten del lugar\u201d, insiste.<\/p>\n<div id=\"attachment_36198\" style=\"width: 2802px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><img class=\"size-full wp-image-36198\" src=\"https:\/\/eltoque.com\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/0905180027a_Burst01.jpg\" alt=\"Foto: Jos\u00e9 Ram\u00edrez Pantoja\" width=\"2792\" height=\"1637\" \/><p class=\"wp-caption-text\">Foto: Jos\u00e9 Ram\u00edrez Pantoja<\/p><\/div>\n<p>Miss Glamour puede celebrarse en este cabaret porque tiene apoyo oficial, a trav\u00e9s de la Red de Hombres que tienen sexo con otros Hombres (HSH) del Departamento de Promoci\u00f3n y Educaci\u00f3n para la Salud, del Centro Provincial de Higiene y Epidemiolog\u00eda en Holgu\u00edn, adem\u00e1s de la Red TransCuba, incluida en el paraguas del Centro Nacional de Educaci\u00f3n Sexual (CENESEX) dirigido por Mariela Castro.<\/p>\n<p>A nombre del CENESEX asisti\u00f3 como invitada del jurado Mal\u00fa Cano Valladares, coordinadora nacional de la Red Transcuba. \u201cDebido a mi responsabilidad participo en casi todos los eventos de este tipo en el pa\u00eds, Holgu\u00edn demuestra excelente organizaci\u00f3n. Esto es una demanda de un grupo poblacional y ya por eso hay que prestarle atenci\u00f3n, creo que el evento requiere de mayor apoyo institucional.\u201d<\/p>\n<p>Sin embargo, hasta el momento el apoyo institucional se reduce a permitirles celebrar el concurso y usar un cabaret que en sus noches habituales ofrece espect\u00e1culos de salsa, reggaet\u00f3n u otros g\u00e9neros de convocatoria masiva.<\/p>\n<p>\u201cNo nos dan absolutamente nada para costear el evento\u201d, asegura Mikeli Pe\u00f1a, fundador de Miss Glamour, director del concurso y presidente del jurado del certamen. \u201cEste es un evento que se logra gracias al apoyo financiero que aportan patrocinadores privados, lo mismo de Holgu\u00edn que cubanos que residen en los Estados Unidos.\u201d<\/p>\n<p>El autoapoyo grupal es notable.<\/p>\n<p>Una pareja gay due\u00f1os de una dulcer\u00eda en la urbe m\u00e1s grande del nororiente de Cuba confecciona el cake que se le regala a la reina. Otra pareja, propietarios de un taller de reparaci\u00f3n de tel\u00e9fonos celulares, ponen su autom\u00f3vil a disposici\u00f3n del festival.<\/p>\n<p>La gigantograf\u00eda que se entrega a quien obtenga el Premio Miss Fotog\u00e9nica, la confeccionan una pareja de fot\u00f3grafos holguineros, mientras que el premio de la Miss Redes Sociales (20 horas de internet, seg\u00fan tarifas de la estatal ETECSA) lo aporta un \u201ccuentapropista\u201d con licencia de agente de telecomunicaciones.<\/p>\n<p>Un vendedor de art\u00edculos religiosos ofrece 130 CUC (unos 120 USD) para las dos primeras ganadoras, en tanto transformistas holguineros radicados en el Sur de la Florida aportan los 200 CUC (175 USD) y tres d\u00edas con un acompa\u00f1ante, en un hotel del polo tur\u00edstico de Guardalavaca, que es el Gran Premio para la reina, junto a pelucas, vestidos, zapatos y set de maquillaje y peluquer\u00eda, material que tambi\u00e9n reciben el resto de las ganadoras.<\/p>\n<p>\u201cPara m\u00ed es un placer inmenso hacer mi peque\u00f1o aporte econ\u00f3mico al evento. Creo que vale la pena reconocer el esfuerzo de estas muchachas que hacen verdaderas creaciones para lucir bellas\u201d, confiesa una de las benefactoras del Miss Glamour que, quiz\u00e1s por humildad, prefiere conservar el anonimato. \u201cQuiz\u00e1s en Miami, donde yo vivo, no significa mucho hacerse un vestido, o una gargantilla, pero aqu\u00ed es digno de reconocer lo que ellas logran para conformar su personaje.\u201d<\/p>\n<p>Huma, Miracles, Valentina Dant\u00e9s y Adriana Brown, son las estrellas rutilantes de la noche. Coronan con su brillo este peque\u00f1o espacio que cada a\u00f1o se solidifica, a contracorriente.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Las reinas del transformismo en Cuba se seleccionan cada a\u00f1o en Holgu\u00edn. Con su espect\u00e1culo impulsan un espacio que combate prejuicios homof\u00f3bicos y se sostiene con los aportes de trabajadores privados y emigrantes.<\/p>\n","protected":false},"author":191,"featured_media":36199,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[152],"tags":[358,842,13,834,862,860],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/36187"}],"collection":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/191"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=36187"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/36187\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":36201,"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/36187\/revisions\/36201"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/36199"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=36187"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=36187"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=36187"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]},"_embedded":{"author":[{"code":"rest_user_invalid_id","message":"ID de usuario no v\u00e1lido.","data":{"status":404}}],"replies":[[{"id":7060,"parent":0,"author":0,"author_name":"El Chino","author_url":"","date":"2018-09-18T17:22:00","content":{"rendered":"<p>La&#8217; Se\u00f1ora Mariela que nunca se conoci\u00f3 y fidel Castro q nunk hizo saber q existio o q existe ahora se est\u00e1 aprovechando y est\u00e1 acabando y acabara con un pa\u00eds con toda esa mariconeria y fundamentalismo. Ustedes saben q en mi municipio no hay una discoteca para j\u00f3venes pq el partido y el estado no autoriza, pero si autoriza un cabaret de transg\u00e9neros, oye eso es ABORRESEDOR.   Hasta cuando vamos a seguir aguantando.<\/p>\n"},"link":"https:\/\/eltoque.com\/concurso-de-transformistas-rompe-prejuicios-sociales-y-economicos\/#comment-7060","type":"comment","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/eeec8b5405e6a6f7618d01dd7a478375?s=24&d=wp_user_avatar&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/eeec8b5405e6a6f7618d01dd7a478375?s=48&d=wp_user_avatar&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/eeec8b5405e6a6f7618d01dd7a478375?s=96&d=wp_user_avatar&r=g"},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments\/7060"}],"collection":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments"}],"up":[{"embeddable":true,"post_type":"post","href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/36187"}]}}]],"wp:featuredmedia":[{"id":36199,"date":"2018-09-12T09:14:50","slug":"0905180127_burst01","type":"attachment","link":"https:\/\/eltoque.com\/0905180127_burst01\/","title":{"rendered":"Concurso-transformistas-Miss-Glamour-2018"},"author":200,"caption":{"rendered":"<p>Foto: Jos\u00e9 Ram\u00edrez Pantoja<\/p>\n"},"alt_text":"Foto: Jos\u00e9 Ram\u00edrez Pantoja","media_type":"image","mime_type":"image\/jpeg","media_details":{"width":1912,"height":1121,"file":"2018\/09\/0905180127_Burst01.jpg","image_meta":{"aperture":"2.4","credit":"","camera":"VS500","caption":"","created_timestamp":"1536110870","copyright":"","focal_length":"3.17","iso":"200","shutter_speed":"0.033333333333333","title":"","orientation":"1","keywords":[]},"sizes":{}},"source_url":"https:\/\/eltoque.com\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/0905180127_Burst01.jpg","_links":{"self":[{"attributes":[],"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/36199"}],"collection":[{"attributes":[],"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/media"}],"about":[{"attributes":[],"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/attachment"}],"author":[{"attributes":{"embeddable":true},"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/200"}],"replies":[{"attributes":{"embeddable":true},"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=36199"}]}}],"wp:term":[[{"id":152,"link":"https:\/\/eltoque.com\/category\/cultura\/","name":"Cultura","slug":"cultura","taxonomy":"category","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories\/152"}],"collection":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories"}],"about":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/taxonomies\/category"}],"wp:post_type":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts?categories=152"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}],[{"id":358,"link":"https:\/\/eltoque.com\/tag\/cuba\/","name":"Cuba","slug":"cuba","taxonomy":"post_tag","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags\/358"}],"collection":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags"}],"about":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/taxonomies\/post_tag"}],"wp:post_type":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts?tags=358"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}},{"id":842,"link":"https:\/\/eltoque.com\/tag\/cuentapropismo\/","name":"cuentapropismo","slug":"cuentapropismo","taxonomy":"post_tag","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags\/842"}],"collection":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags"}],"about":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/taxonomies\/post_tag"}],"wp:post_type":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts?tags=842"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}},{"id":13,"link":"https:\/\/eltoque.com\/tag\/cultura\/","name":"Cultura","slug":"cultura","taxonomy":"post_tag","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags\/13"}],"collection":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags"}],"about":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/taxonomies\/post_tag"}],"wp:post_type":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts?tags=13"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}},{"id":834,"link":"https:\/\/eltoque.com\/tag\/lgbti\/","name":"LGBTI","slug":"lgbti","taxonomy":"post_tag","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags\/834"}],"collection":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags"}],"about":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/taxonomies\/post_tag"}],"wp:post_type":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts?tags=834"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}},{"id":862,"link":"https:\/\/eltoque.com\/tag\/migracion\/","name":"migraci\u00f3n","slug":"migracion","taxonomy":"post_tag","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags\/862"}],"collection":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags"}],"about":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/taxonomies\/post_tag"}],"wp:post_type":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts?tags=862"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}},{"id":860,"link":"https:\/\/eltoque.com\/tag\/trabajo_por_cuenta_propia\/","name":"trabajo por cuenta propia","slug":"trabajo_por_cuenta_propia","taxonomy":"post_tag","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags\/860"}],"collection":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags"}],"about":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/taxonomies\/post_tag"}],"wp:post_type":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts?tags=860"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}]]}},{"id":36248,"date":"2018-09-11T14:21:58","date_gmt":"2018-09-11T19:21:58","guid":{"rendered":"https:\/\/eltoque.com\/?p=36248"},"modified":"2018-09-17T15:11:53","modified_gmt":"2018-09-17T20:11:53","slug":"36248-2","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/eltoque.com\/36248-2\/","title":{"rendered":"Memes Go Viral with Cuba\u2019s Recent Internet Trial Runs"},"content":{"rendered":"<p>On Monday September 10th, coinciding with the last day of the third free Internet access trial using mobile data in Cuba, characters on the most popular comedy program on national TV,\u00a0<em>Vivir del cuento<\/em>, arrived on set somewhere else with their cellphones in hand, \u201clooking for a signal\u201d.<\/p>\n<p>\u201cI haven\u2019t connected once,\u201d actor Luis Silva (who plays the old man Panfilo) when talking about the three trial runs Cuba\u2019s state (and only) telecommunications company (ETECSA) carried out since August 14, 2018. \u201cDo you know why it\u2019s called 3G?\u201d Panfilo asked the driver, \u201cBecause only 3Gentes (people) can connect.\u201d<\/p>\n<p>Just like these comedians, social media exploded with jokes, with memes, ironic and critical comments. There was wonderful irony in the fact that the users who were spreading these jokes were the same users who had connected to the Internet for free during this experiment.<\/p>\n<div id=\"attachment_36177\" style=\"width: 445px\" class=\"wp-caption alignnone\"><img class=\"size-full wp-image-36177\" src=\"https:\/\/eltoque.com\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/Meme-prueba-internet-m\u00f3vil-Cuba-12.jpg\" alt=\"Meme puesto a circular tras la tercera prueba de internet en los m\u00f3viles en Cuba.\" width=\"435\" height=\"435\" \/><p class=\"wp-caption-text\">Meme puesto a circular tras la tercera prueba de internet en los m\u00f3viles en Cuba.<\/p><\/div>\n<p>ETECSA\u2019s third free Internet trial run on cellphones made communicating on September 8th, 9th and 10th a real headache.<\/p>\n<p>Basic calling and messaging services didn\u2019t even work properly. The company had to recognize this on their website.<\/p>\n<p>\u201cThis last [trial] led to two situations: problems connecting and high traffic in voice calls and data messages because of unstable network features, and ever since these have been detected, we have been working on optimizing these services,\u201d they published in a statement.<\/p>\n<p><img class=\"alignnone size-full wp-image-36172\" src=\"https:\/\/eltoque.com\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/Meme-prueba-internet-m\u00f3vil-Cuba-7.jpg\" alt=\"\" width=\"945\" height=\"924\" \/><\/p>\n<h4>NOW IN 3G<\/h4>\n<p>The trial ended up creating a situation that was very similar to what happened on August 22nd. Back then, the company revealed that: \u201cDuring the Internet trial, there was notable traffic as a result of high access to *133# which affected the supply channel of voice and SMS services on the whole.\u201d<\/p>\n<p>In the second trial, over 1 million people from all over the country remained online throughout the day: almost 500,000 people using 3G and nearly 800,000 using 2G.<\/p>\n<p>In this third free trial, the number of users increased, and it was reported than a million and a half people were using the service up until Monday morning.<\/p>\n<div id=\"attachment_36171\" style=\"width: 730px\" class=\"wp-caption alignnone\"><img class=\"size-full wp-image-36171\" src=\"https:\/\/eltoque.com\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/Meme-prueba-internet-m\u00f3vil-Cuba-6.jpg\" alt=\"La coincidencia de la prueba con el d\u00eda de la Virgen de la Caridad gener\u00f3 este meme muy popular.\" width=\"720\" height=\"696\" \/><p class=\"wp-caption-text\">La coincidencia de la prueba con el d\u00eda de la Virgen de la Caridad gener\u00f3 este meme muy popular.<\/p><\/div>\n<p>Up until now, prices and the exact date this service will become available remain a mystery. The repeated promise points at December being the absolute limit for this service to be up and running, which is when new president Miguel Diaz Canel has promised to open up a Twitter account.However, it seems that the company has tightened its structures to test them in a context that they don\u2019t foresee being real right now. In the same statement made on Monday, ETECSA claimed that \u201cthe demand during this trial far exceeds the real demand that will exist once this service becomes available,\u201d leading us to understand that when rates for this service are fixed, a lot less people will be able to use it, or in other words, pay for it.<\/p>\n<p>With regard to prices, national jokes predict that it will be between \u201cexpensive and very expensive\u201d, bearing in mind the state-run telecommunications company\u2019s previous prices.<\/p>\n<p>Five years ago, in an interview published on Cubadebate, the then vice-minister of Communications, Wilfredo Gonzalez, stated that \u201cthe government and Cuban State\u2019s determination to extend Internet services, as far as financial resources allow them to. The market won\u2019t be what regulates access to information in our country.\u201d<\/p>\n<p>From then until now, there are still more users who connect using networks at government institutions which are clearly subsidized (or free for its users) than those who use the Nauta service in any of its variants (WIFI ETECSA, Nauta Hogar, cibercorreos or Computer Youth Clubs). The thing is that connections via institutional networks imply a lot more censorship of certain websites and services than those available paying in \u201chard\u201d currency.<\/p>\n<p>The company explained that the three mobile Internet trials were targeted at measuring traffic levels, test the network under stressful conditions, to try out the Mi Cubacel portal and short codes to self-manage the service.<\/p>\n<p>In light of users\u2019 experiences, the infrastructure of Cuba\u2019s only Internet supplier still isn\u2019t ready.<\/p>\n<p><img class=\"alignnone size-full wp-image-36167\" src=\"https:\/\/eltoque.com\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/Meme-prueba-internet-m\u00f3vil-Cuba-2.jpg\" alt=\"\" width=\"600\" height=\"772\" \/><\/p>\n<p>Although, in all fairness, not everyone had a bad experience. User Yuniel Alzamora Amaro wrote a comment on ETECSA\u2019s insitutional profile on Facebook: \u201cExcellent for now!\u201d.<\/p>\n<p>And even though quite a few users accused this of being a \u201cpaid-off\u201d comment, \u201csuitably put there\u201d, \u201cfake\u201d, or that \u201che was the only one\u201d, maybe he wasn\u2019t lying.<\/p>\n<p>Maybe he was one of the 3Gentes (people) who were able to connect properly, like Panfilo would say.<\/p>\n<p><img class=\"alignnone size-full wp-image-36175\" src=\"https:\/\/eltoque.com\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/Meme-prueba-internet-m\u00f3vil-Cuba-10.jpg\" alt=\"\" width=\"540\" height=\"621\" \/><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>This article was translated by\u00a0<a href=\"https:\/\/havanatimes.org\/?p=140967\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Havana Times<\/a>\u00a0from the original published in\u00a0<a href=\"https:\/\/eltoque.com\/los-memes-estallan-con-las-pruebas-de-internet-por-datos-moviles-en-cuba\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Spanish<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>ETECSA\u2019s third free Internet trial run on cellphones made communicating on September 8th, 9th and 10th a real headache. And the social media exploded with jokes, with memes, ironic and critical comments. <\/p>\n","protected":false},"author":146,"featured_media":36173,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[799],"tags":[358,818,9,3,853],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/36248"}],"collection":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/146"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=36248"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/36248\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":36251,"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/36248\/revisions\/36251"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/36173"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=36248"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=36248"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=36248"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]},"_embedded":{"author":[{"code":"rest_user_invalid_id","message":"ID de usuario no v\u00e1lido.","data":{"status":404}}],"wp:featuredmedia":[{"id":36173,"date":"2018-09-11T09:21:00","slug":"meme-prueba-internet-movil-cuba-8","type":"attachment","link":"https:\/\/eltoque.com\/los-memes-estallan-con-las-pruebas-de-internet-por-datos-moviles-en-cuba\/meme-prueba-internet-movil-cuba-8\/","title":{"rendered":"Meme prueba internet m\u00f3vil Cuba (8)"},"author":22,"caption":{"rendered":"<p>Meme puesto a circular tras la tercera prueba de internet en los m\u00f3viles en Cuba. <\/p>\n"},"alt_text":"Meme puesto a circular tras la tercera prueba de internet en los m\u00f3viles en Cuba.","media_type":"image","mime_type":"image\/jpeg","media_details":{"width":1080,"height":720,"file":"2018\/09\/Meme-prueba-internet-m\u00f3vil-Cuba-8.jpg","image_meta":{"aperture":"0","credit":"","camera":"","caption":"","created_timestamp":"0","copyright":"","focal_length":"0","iso":"0","shutter_speed":"0","title":"","orientation":"0","keywords":[]},"sizes":{}},"source_url":"https:\/\/eltoque.com\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/Meme-prueba-internet-m\u00f3vil-Cuba-8.jpg","_links":{"self":[{"attributes":[],"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/36173"}],"collection":[{"attributes":[],"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/media"}],"about":[{"attributes":[],"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/attachment"}],"author":[{"attributes":{"embeddable":true},"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"attributes":{"embeddable":true},"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=36173"}]}}],"wp:term":[[{"id":799,"link":"https:\/\/eltoque.com\/category\/english\/","name":"English","slug":"english","taxonomy":"category","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories\/799"}],"collection":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories"}],"about":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/taxonomies\/category"}],"wp:post_type":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts?categories=799"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}],[{"id":358,"link":"https:\/\/eltoque.com\/tag\/cuba\/","name":"Cuba","slug":"cuba","taxonomy":"post_tag","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags\/358"}],"collection":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags"}],"about":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/taxonomies\/post_tag"}],"wp:post_type":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts?tags=358"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}},{"id":818,"link":"https:\/\/eltoque.com\/tag\/etecsa\/","name":"ETECSA","slug":"etecsa","taxonomy":"post_tag","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags\/818"}],"collection":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags"}],"about":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/taxonomies\/post_tag"}],"wp:post_type":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts?tags=818"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}},{"id":9,"link":"https:\/\/eltoque.com\/tag\/internet\/","name":"internet","slug":"internet","taxonomy":"post_tag","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags\/9"}],"collection":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags"}],"about":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/taxonomies\/post_tag"}],"wp:post_type":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts?tags=9"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}},{"id":3,"link":"https:\/\/eltoque.com\/tag\/sociedad\/","name":"Sociedad","slug":"sociedad","taxonomy":"post_tag","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags\/3"}],"collection":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags"}],"about":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/taxonomies\/post_tag"}],"wp:post_type":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts?tags=3"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}},{"id":853,"link":"https:\/\/eltoque.com\/tag\/telefonia-movil\/","name":"telefon\u00eda m\u00f3vil","slug":"telefonia-movil","taxonomy":"post_tag","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags\/853"}],"collection":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags"}],"about":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/taxonomies\/post_tag"}],"wp:post_type":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts?tags=853"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}]]}},{"id":36165,"date":"2018-09-11T09:33:46","date_gmt":"2018-09-11T14:33:46","guid":{"rendered":"https:\/\/eltoque.com\/?p=36165"},"modified":"2018-09-12T17:15:44","modified_gmt":"2018-09-12T22:15:44","slug":"los-memes-estallan-con-las-pruebas-de-internet-por-datos-moviles-en-cuba","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/eltoque.com\/los-memes-estallan-con-las-pruebas-de-internet-por-datos-moviles-en-cuba\/","title":{"rendered":"Los memes estallan con las pruebas de Internet en Cuba"},"content":{"rendered":"<p>Este lunes 10 de septiembre, en coincidencia con el \u00faltimo d\u00eda de la tercera prueba gratis para la conexi\u00f3n a Internet por datos m\u00f3viles en Cuba, los personajes del programa humor\u00edstico m\u00e1s popular de la televisi\u00f3n nacional, <em>Vivir del cuento<\/em>, llegaron al set de otro espacio con sus tel\u00e9fonos celulares en la mano, \u201cbuscando una se\u00f1al\u201d.<\/p>\n<p>\u201cNo he aprobado ni una sola vez\u201d, dijo el actor Luis Silva (que encarna al viejito P\u00e1nfilo) al referirse a las tres pruebas realizadas por la estatal (y \u00fanica) Empresa de Telecomunicaciones de Cuba (ETECSA) desde el 14 de agosto de 2018. \u201c\u00bfT\u00fa sabes por qu\u00e9 es 3G? -le pregunt\u00f3 P\u00e1nfilo al conductor- Porque solo se conectan \u2018<strong>3G<\/strong>entes\u2019\u201d.<\/p>\n<p>Al igual que los humoristas, las redes sociales estallaron en bromas, a trav\u00e9s de memes, comentarios ir\u00f3nicos y cr\u00edticos. Hubo una deliciosa iron\u00eda en el hecho de que fueran los mismos usuarios que se conectaban gratis al experimento los que esparcieron las chanzas.<\/p>\n<div id=\"attachment_36177\" style=\"width: 445px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><img class=\"size-full wp-image-36177\" src=\"https:\/\/eltoque.com\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/Meme-prueba-internet-m\u00f3vil-Cuba-12.jpg\" alt=\"Meme puesto a circular tras la tercera prueba de internet en los m\u00f3viles en Cuba. \" width=\"435\" height=\"435\" \/><p class=\"wp-caption-text\">Meme puesto a circular tras la tercera prueba de internet en los m\u00f3viles en Cuba.<\/p><\/div>\n<p>La tercera prueba gratis de ETECSA para acceder a Internet desde los celulares hizo de las comunicaciones los d\u00edas 8, 9 y 10 de septiembre un dolor de cabeza.<\/p>\n<p>Ni los servicios b\u00e1sicos de llamadas y mensajes funcionaron con estabilidad. La propia empresa as\u00ed lo <a href=\"http:\/\/www.etecsa.cu\/inicio\/nota_informativa_de_etecsa_2018_09_09\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">tuvo que reconocer<\/a> en su p\u00e1gina web.<\/p>\n<p>\u201cEl escenario de esta \u00faltima [prueba] trajo como consecuencia dos situaciones: dificultad en la conexi\u00f3n y alta congesti\u00f3n en la voz y el dato por inestabilidad en elementos de la red, y desde su detecci\u00f3n se ha estado trabajando en su optimizaci\u00f3n\u201d, publicaron.<\/p>\n<p><img class=\"aligncenter size-full wp-image-36178\" src=\"https:\/\/eltoque.com\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/Meme-prueba-internet-m\u00f3vil-Cuba-14.png\" alt=\"\" width=\"383\" height=\"383\" \/><\/p>\n<p>La situaci\u00f3n fue muy similar a la experimentada el pasado 22 de agosto. Por entonces, la entidad <a href=\"http:\/\/www.etecsa.cu\/inicio\/resultados_de_la_prueba_realizada_en_el_pais_por_etecsa_el_22_de_agosto_2018_sobre_el_servicio_datos_moviles_2018_09_06\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">revelaba que<\/a>: \u201cDurante la prueba la red present\u00f3 una congesti\u00f3n notable debido al volumen de acceso al *133# que afect\u00f3 al propio canal de aprovisionamiento y a los servicios de voz y de sms en general\u201d.<\/p>\n<p><img class=\"aligncenter size-full wp-image-36172\" src=\"https:\/\/eltoque.com\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/Meme-prueba-internet-m\u00f3vil-Cuba-7.jpg\" alt=\"\" width=\"945\" height=\"924\" \/><\/p>\n<p>En la segunda prueba, m\u00e1s de 1 mill\u00f3n de personas de todo el pa\u00eds se mantuvieron conectados durante el d\u00eda: casi 500 mil personas mediante la 3G y cerca de 800 mil por la 2G.<\/p>\n<p>En esta tercera prueba gratis, el n\u00famero ascendi\u00f3, pues hasta el amanecer del lunes se informaba un flujo de <a href=\"http:\/\/www.etecsa.cu\/inicio\/nota_informativa_de_etecsa_2018_09_09\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">un mill\u00f3n y medio<\/a> de usuarios.<\/p>\n<p>Sin embargo, al parecer, la empresa ha tensado sus estructuras para testearlas en un escenario que de momento no preveen que sea el real. En la misma nota informativa del lunes, el ente aseguraba que \u201cla demanda cursada durante la prueba es superior a la demanda real que existir\u00e1 en el momento de apertura del servicio\u201d, dando a entender que cuando se implementen las tarifas del servicio muchas menos personas podr\u00e1n usarlo, o lo que es lo mismo, pagarlo.<\/p>\n<div id=\"attachment_36171\" style=\"width: 730px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><img class=\"size-full wp-image-36171\" src=\"https:\/\/eltoque.com\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/Meme-prueba-internet-m\u00f3vil-Cuba-6.jpg\" alt=\"La coincidencia de la prueba con el d\u00eda de la Virgen de la Caridad gener\u00f3 este meme muy popular.\" width=\"720\" height=\"696\" \/><p class=\"wp-caption-text\">La coincidencia de la prueba con el d\u00eda de la Virgen de la Caridad gener\u00f3 este meme muy popular.<\/p><\/div>\n<p>Hasta el momento, contin\u00faa el misterio sobre los precios y la fecha exacta de apertura del servicio. La promesa reiterada apunta a diciembre como el tope para la puesta en marcha regular del servicio, fecha para la cual, por cierto, el nuevo presidente, Miguel D\u00edaz-Canel, ha prometido abrirse un perfil en la red social Twitter.<\/p>\n<p>Sobre los costos, la jocosidad nacional vaticina que estar\u00e1n entre \u201clo caro y lo muy caro\u201d, atendiendo a los antecedentes de las restantes tarifas de la estatal de telecomunicaciones.<\/p>\n<blockquote class=\"wp-embedded-content\" data-secret=\"y41fWStsjh\"><p><a href=\"https:\/\/eltoque.com\/cinco-preguntas-retoricas-sobre-internet-por-datos-moviles-en-cuba\/\">5 preguntas ret\u00f3ricas sobre Internet m\u00f3vil en Cuba (y sus respuestas)<\/a><\/p><\/blockquote>\n<p><iframe class=\"wp-embedded-content\" sandbox=\"allow-scripts\" security=\"restricted\" style=\"position: absolute; clip: rect(1px, 1px, 1px, 1px);\" src=\"https:\/\/eltoque.com\/cinco-preguntas-retoricas-sobre-internet-por-datos-moviles-en-cuba\/embed\/#?secret=y41fWStsjh\" data-secret=\"y41fWStsjh\" width=\"600\" height=\"338\" title=\"&#8220;5 preguntas ret\u00f3ricas sobre Internet m\u00f3vil en Cuba (y sus respuestas)&#8221; &#8212; elTOQUE\" frameborder=\"0\" marginwidth=\"0\" marginheight=\"0\" scrolling=\"no\"><\/iframe><\/p>\n<p>Hace 5 a\u00f1os, en una <a href=\"http:\/\/www.cubadebate.cu\/noticias\/2013\/05\/29\/no-publicar-internet-en-cuba-no-sera-el-mercado-quien-regule-el-acceso-al-conocimiento\/#.W5a2R84zapo\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">entrevista<\/a> publicada en Cubadebate, el entonces viceministro de Comunicaciones, Wilfredo Gonz\u00e1lez, aseguraba que \u201cse ratifica la voluntad del gobierno y el Estado cubano de ampliar los servicios de Internet, en la misma medida en que los recursos econ\u00f3micos lo permitan. No ser\u00e1 el mercado el que regule el acceso al conocimiento en nuestro pa\u00eds\u201d.<\/p>\n<p>De entonces para ac\u00e1, todav\u00eda son m\u00e1s los usuarios que se conectan a trav\u00e9s de redes institucionales ciertamente subvencionadas (o casi gratis para sus usuarios) que los que usan el servicio Nauta en cualquiera de sus variantes (WiFi ETECSA, Nauta Hogar, cibercorreos o Joven Clubs de Computaci\u00f3n). El detalle es que las conexiones a trav\u00e9s de redes institucionales suponen muchas m\u00e1s barreras para el acceso a determinado sitios y servicios que el acceso disponible por moneda \u201cdura\u201d.<\/p>\n<p><img class=\"aligncenter size-full wp-image-36167\" src=\"https:\/\/eltoque.com\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/Meme-prueba-internet-m\u00f3vil-Cuba-2.jpg\" alt=\"\" width=\"600\" height=\"772\" \/><\/p>\n<p>Con la reciente pr\u00e1ctica, no ha variado mucho el escepticismo respecto a ETECSA. Convertidos en beta-testers, los usuarios canalizan sus frustraciones apelando al choteo.<\/p>\n<p><img class=\"aligncenter size-full wp-image-36168\" src=\"https:\/\/eltoque.com\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/Meme-prueba-internet-m\u00f3vil-Cuba-3.jpg\" alt=\"\" width=\"960\" height=\"960\" \/><\/p>\n<p>La empresa explica que las tres pruebas de internet m\u00f3vil han estado encaminadas a medir niveles de congesti\u00f3n de tr\u00e1fico, censar la red en condiciones de estr\u00e9s, probar el portal Mi Cubacel y los c\u00f3digos cortos para la autogesti\u00f3n del servicio.<\/p>\n<p>A la luz de la experiencia de los usuarios, la infraestructura de la \u00fanica prestadora del servicio en el pa\u00eds no est\u00e1 lista todav\u00eda.<\/p>\n<p><img class=\"aligncenter size-full wp-image-36176\" src=\"https:\/\/eltoque.com\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/Meme-prueba-internet-m\u00f3vil-Cuba-11.jpg\" alt=\"\" width=\"625\" height=\"366\" \/><\/p>\n<p>Aunque, para ser justos, no todos tuvieron una mala experiencia. El usuario Yuniel Alzamora Amaro escribi\u00f3 en un comentario dentro del perfil institucional de ETECSA en la red social Facebook: \u201c\u00a1Hasta ahora excelente!\u201d.<\/p>\n<p>Y aunque no pocos usuarios lo acusaron de ser una opini\u00f3n \u201ccomprada\u201d, \u201cpuesta ah\u00ed a conveniencia\u201d, \u201cfalsa\u201d, o que \u201c\u00e9l era el \u00fanico\u201d, quiz\u00e1s no ment\u00eda.<\/p>\n<p>Tal vez fue una de las <strong>3G<\/strong>entes que s\u00ed se conectaron bien, como dir\u00eda P\u00e1nfilo.<\/p>\n<p><img class=\"aligncenter size-full wp-image-36175\" src=\"https:\/\/eltoque.com\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/Meme-prueba-internet-m\u00f3vil-Cuba-10.jpg\" alt=\"\" width=\"540\" height=\"621\" \/><\/p>\n<p><strong>\u00bfTe gust\u00f3 esta entrada?\u00a1D\u00e9janos tu meme!<\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Luego de tres d\u00edas de prueba de internet m\u00f3vil en Cuba, las redes sociales estallaron en bromas, a trav\u00e9s de memes, comentarios ir\u00f3nicos y cr\u00edticos. <\/p>\n","protected":false},"author":146,"featured_media":36173,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[2],"tags":[358,818,9,3,853],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/36165"}],"collection":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/146"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=36165"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/36165\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":36183,"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/36165\/revisions\/36183"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/36173"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=36165"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=36165"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=36165"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]},"_embedded":{"author":[{"code":"rest_user_invalid_id","message":"ID de usuario no v\u00e1lido.","data":{"status":404}}],"replies":[[{"id":7058,"parent":0,"author":0,"author_name":"Killer Machine","author_url":"","date":"2018-09-18T12:15:26","content":{"rendered":"<p>Muy buena manera de mostrar la realidad<\/p>\n"},"link":"https:\/\/eltoque.com\/los-memes-estallan-con-las-pruebas-de-internet-por-datos-moviles-en-cuba\/#comment-7058","type":"comment","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/3420e37bd52c818623ae80b404d98a41?s=24&d=wp_user_avatar&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/3420e37bd52c818623ae80b404d98a41?s=48&d=wp_user_avatar&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/3420e37bd52c818623ae80b404d98a41?s=96&d=wp_user_avatar&r=g"},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments\/7058"}],"collection":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments"}],"up":[{"embeddable":true,"post_type":"post","href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/36165"}]}},{"id":7006,"parent":0,"author":0,"author_name":"Krls","author_url":"","date":"2018-09-11T13:01:27","content":{"rendered":"<p>Gast\u00e9 60 de los 100 megas en lo poco que pude disfrutar de Messenger y WhatsApp por la 2g. El portal mi.cubacel y ETECSA&#8230; por gusto. 3g&#8230; por gusto. Y la conexi\u00f3n sin conexi\u00f3n la mayor parte del tiempo. Y que conste que tengo normalmente 3g para el correo y las pocas apps como esta. Pero desde el viernes&#8230; Imposible. Ni correo ni nada.<br \/>\nY yo molesto porque gente al lado m\u00edo conectados por la 2g y yo con mi flechita de datos subiendo pero la de bajar&#8230; Ni hablar.<br \/>\nSi ma\u00f1ana la ponen de pago no contrato el servicio. No as\u00ed.<br \/>\nNos falta mucho todav\u00eda en el tema internet.<br \/>\n Salu2<\/p>\n"},"link":"https:\/\/eltoque.com\/los-memes-estallan-con-las-pruebas-de-internet-por-datos-moviles-en-cuba\/#comment-7006","type":"comment","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/0e16a0670454e68b8022be6ae3ce6f0b?s=24&d=wp_user_avatar&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/0e16a0670454e68b8022be6ae3ce6f0b?s=48&d=wp_user_avatar&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/0e16a0670454e68b8022be6ae3ce6f0b?s=96&d=wp_user_avatar&r=g"},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments\/7006"}],"collection":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments"}],"up":[{"embeddable":true,"post_type":"post","href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/36165"}]}}]],"wp:featuredmedia":[{"id":36173,"date":"2018-09-11T09:21:00","slug":"meme-prueba-internet-movil-cuba-8","type":"attachment","link":"https:\/\/eltoque.com\/los-memes-estallan-con-las-pruebas-de-internet-por-datos-moviles-en-cuba\/meme-prueba-internet-movil-cuba-8\/","title":{"rendered":"Meme prueba internet m\u00f3vil Cuba (8)"},"author":22,"caption":{"rendered":"<p>Meme puesto a circular tras la tercera prueba de internet en los m\u00f3viles en Cuba. <\/p>\n"},"alt_text":"Meme puesto a circular tras la tercera prueba de internet en los m\u00f3viles en Cuba.","media_type":"image","mime_type":"image\/jpeg","media_details":{"width":1080,"height":720,"file":"2018\/09\/Meme-prueba-internet-m\u00f3vil-Cuba-8.jpg","image_meta":{"aperture":"0","credit":"","camera":"","caption":"","created_timestamp":"0","copyright":"","focal_length":"0","iso":"0","shutter_speed":"0","title":"","orientation":"0","keywords":[]},"sizes":{}},"source_url":"https:\/\/eltoque.com\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/Meme-prueba-internet-m\u00f3vil-Cuba-8.jpg","_links":{"self":[{"attributes":[],"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/36173"}],"collection":[{"attributes":[],"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/media"}],"about":[{"attributes":[],"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/attachment"}],"author":[{"attributes":{"embeddable":true},"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"}],"replies":[{"attributes":{"embeddable":true},"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=36173"}]}}],"wp:term":[[{"id":2,"link":"https:\/\/eltoque.com\/category\/sociedad\/","name":"Sociedad","slug":"sociedad","taxonomy":"category","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories\/2"}],"collection":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories"}],"about":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/taxonomies\/category"}],"wp:post_type":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts?categories=2"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}],[{"id":358,"link":"https:\/\/eltoque.com\/tag\/cuba\/","name":"Cuba","slug":"cuba","taxonomy":"post_tag","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags\/358"}],"collection":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags"}],"about":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/taxonomies\/post_tag"}],"wp:post_type":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts?tags=358"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}},{"id":818,"link":"https:\/\/eltoque.com\/tag\/etecsa\/","name":"ETECSA","slug":"etecsa","taxonomy":"post_tag","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags\/818"}],"collection":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags"}],"about":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/taxonomies\/post_tag"}],"wp:post_type":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts?tags=818"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}},{"id":9,"link":"https:\/\/eltoque.com\/tag\/internet\/","name":"internet","slug":"internet","taxonomy":"post_tag","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags\/9"}],"collection":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags"}],"about":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/taxonomies\/post_tag"}],"wp:post_type":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts?tags=9"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}},{"id":3,"link":"https:\/\/eltoque.com\/tag\/sociedad\/","name":"Sociedad","slug":"sociedad","taxonomy":"post_tag","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags\/3"}],"collection":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags"}],"about":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/taxonomies\/post_tag"}],"wp:post_type":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts?tags=3"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}},{"id":853,"link":"https:\/\/eltoque.com\/tag\/telefonia-movil\/","name":"telefon\u00eda m\u00f3vil","slug":"telefonia-movil","taxonomy":"post_tag","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags\/853"}],"collection":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags"}],"about":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/taxonomies\/post_tag"}],"wp:post_type":[{"href":"https:\/\/eltoque.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts?tags=853"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}]]}}]